\chapter{Integraci\'on m\'ultiple}
\begin{exercise}
  Calcular el volumen del tetraedro limitado por los planos
  coordenados y el plano que pasa por los puntos $(a,0,0)$, $(0,b,0)$
  y $(0,0,c)$ con $a,b,c>0$.
\end{exercise}
\begin{solution}
  El plano que pasa por esos tres puntos tiene por ecuación
  (compruébese):
  \begin{equation*}
    \frac{X}{a} + \frac{Y}{b} + \frac{Z}{c} = 1.
  \end{equation*}
  Así que el tetraedro del enunciado se puede parametrizar de la siguiente
  manera:
  \begin{equation*}
    \begin{split}
      & x \in [0,a]\\
      &y \in [0, b(1-x/a)]\\
      &z \in [0, c(1-y/b-x/c)]
    \end{split}
  \end{equation*}
  y esta parametrización permite escribir el volumen $V$ como
  \begin{equation*}
    V = \int_0^a \int_0^{b(1-x/a)}\int_0^{c(1-y/b-x/a)}1\,dz\,dy\,dx.
  \end{equation*}
  Por lo tanto,
  \begin{equation*}
    V = \int_0^a\int_0^{b(1-x/a)}c(1-y/b-x/a)\,dy\,dx,
  \end{equation*}
  que queda:
  \begin{equation*}
      V = c\int_0^ab(1-x/a)- \left.\frac{y^2}{2b}\right|_{0}^{b(1-x/a)}-
      \frac{x}{a}b(1-x/a)\,dx
  \end{equation*}
  es decir,
  \begin{equation*}
    V = c\int_0^a b - \frac{bx}{a} - \frac{b^2(1-x/a)^{2}}{2b} -
    \frac{x}{a}b(1- x/a)\,dx
  \end{equation*}
  que quitando paréntesis da
  \begin{equation*}
    V = c\int_0^a b - \frac{bx}{a} - \frac{b}{2} +
    \frac{bx}{a} - \frac{bx^2}{2a^{2}} -
    \frac{bx}{a} + \frac{bx^2}{a^2}\, dx = bc\int_0^a \frac{x^2}{2a^2} -
    \frac{x}{a} + \frac{b}{2}\,dx
  \end{equation*}
  que, integrando queda
  \begin{equation*}
    bc\left(\frac{a}{6} - \frac{a}{2} + \frac{a}{2}\right) = \valor{\frac{abc}{6}},
  \end{equation*}
  que significa que ``el tetraedro formado por las esquinas opuestas
  de un paralelepípedo ocupa una sexta parte de este.'' Este resultado
  es mucho más sencillo de comprobar utilizando cambios de variables
  (que se verán mucho más adelante).
\end{solution}

\begin{exercise}
  Calcular el volumen del s\'olido limitado por el plano $z=0$ y el
  paraboloide $z+x^2+y^2=2$.
\end{exercise}

\begin{solution}
  Como se ve por la ecuación del paraboloide, es la gráfica de la
  función $f(x,y)=2-x^2-y^2$, así que hay que calcular el corte con el
  plano $z=0$ y luego integrar esa función de dos variables en el
  recinto que se obtenga. Dicho corte es:
  \begin{equation*}
    0 = 2-x^2-y^2,
  \end{equation*}
  es decir, una circunferencia de radio $\sqrt{2}$ centrada en el
  origen.

  Esta circunferencia puede parametrizarse (por ejemplo) así (basta
  despejar $y$ en función de $x$ y considerar que los $x$ valores
  extremos de $x$ son $-\sqrt{2}$ y $\sqrt{2}$.
  \begin{equation*}
    \begin{array}{l}
      x \in [-\sqrt{2}, \sqrt{2}]\\
      y \in [-\sqrt{2-x^2}, \sqrt{2-x^2}]
    \end{array}
  \end{equation*}
  de donde el volumen pedido es
  \begin{equation*}
    V = \int_{-\sqrt{2}}^{\sqrt{2}}\int_{-\sqrt{2-x^2}}^{\sqrt{2-x^2}}
    2-x^2-y^2\,dy\,dx,
  \end{equation*}
  que es
  \begin{equation*}
    V = 2 \int_{-\sqrt{2}}^{\sqrt{2}} 2\sqrt{2-x^2}\,dx -
    \int_{-\sqrt{2}}^{\sqrt{2}} 2x^2\sqrt{2-x^2}\,dx -
    \int_{-\sqrt{2}}^{\sqrt{2}}
    \left.\frac{y^3}{3}\right|_{-\sqrt{2-x^2}}^{\sqrt{2-x^2}}\, dx
  \end{equation*}
  que queda, utilizando las integrales trigonométricas clásicas:
  \begin{equation*}
    V = 4\pi - \pi +
    \int_{-\sqrt{2}}^{\sqrt{2}}\frac{2}{3}(x^2-2)\sqrt{2-x^{2}}\, dx
  \end{equation*}
  que, por la misma razón, da
  \begin{equation*}
    V = 3\pi -\pi = \valor{\pi}.
  \end{equation*}
\end{solution}

\begin{exercise}
  Plantear la integral de $f(x,y)=xe^{xy}$ en el tri\'angulo
  $x\in[0,1]$, $y\in[0,x]$ \emph{de dos maneras diferentes}.
\end{exercise}
\begin{solution}
  Solo se trata de \emph{plantearlas}, no de calcularlas. Estos
  ejercicios \emph{siempre} es preferibles hacerlos guiados por un
  dibujo.
  \begin{figure}[h!]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[baseline]
%\begin{axis}%[
%enlargelimits=false,
%legend style={at={(0.05,0.95)},
%anchor = north west},
%xtick={0.2, 0.3, 0.4},
%xticklabels={\tiny{$x_{0}-h$}, \tiny{$x_0$}, \tiny{$x_0+h$}},
%ytick={2.5, 3.3333, 5},
%yticklabels={\tiny{$f(x_0-h)$}, \tiny{$f(x_0)$}, \tiny{$f(x_0+h)$}}
%]
  \draw[domain=0:3] plot (\x,\x) ;
  \draw (-0.4,0) -- (3.4,0);
  \draw (0,0) -- (0,3.4);
  \draw (0,3) -- (3,3);
  \foreach \x in {0,0.1,...,3}
  \draw (\x,\x) -- (\x, 3);
  \draw[line width=2, blue] (1.2,1.2) -- (1.2,3);
  \fill[red] (0,0) circle (0.07);
  \fill[blue] (1.2,1.2) circle (0.07);
  \node[anchor=west] at (1.2,1.0) {$y=x$};
  \fill[blue] (1.2,3) circle (0.07);
  \node[anchor=south] at (1.2,3) {$y=1$};
  \node[anchor=north] at (0,0) {$x=0$};
  \node[anchor=north] at (3,0) {$x=1$};
  \draw[line width=2, red, dotted] (3,0) -- (3,3);
%\end{axis}
\end{tikzpicture}
\hfil
\begin{tikzpicture}[baseline]
    \draw[domain=0:3] plot (\x,\x) ;
  \draw (0,0) -- (3.4,0);
  \draw (0,0) -- (0,3.4);
  \draw (0,3) -- (3,3);
  \fill[red] (0,3) circle (0.07);
  \fill[red] (0,0) circle (0.07);
  \foreach \y in {0,0.1,...,3}
  \draw (0,\y) -- (\y, \y);
  \draw[line width=2, blue] (0,1.2) -- (1.2,1.2);
  \fill[blue] (1.2,1.2) circle (0.07);
  \node[anchor=west] at (1.2,1.0) {$x=y$};
  \fill[blue] (0,1.2) circle (0.07);
  \node[anchor=east] at (0,1.0) {$x=0$};
  \node[anchor=east] at (0,0) {$y=0$};
  \node[anchor=east] at (0,3) {$y=1$};
\end{tikzpicture}
\caption{A la izquierda, el conjunto parametrizado ``en vertical''
  como $x\in[0,1],y\in[x,1]$; a la derecha ``en horizontal'' como
  $y\in[0,1],x\in[0,y]$ .}
\label{fig:triangulo}
\end{figure}
En la Figura \ref{fig:triangulo} se pueden ver dos parametrizaciones
del conjunto. La de la derecha responde a la descripción dada en el
enunciado: $x\in[0,1]$ y $y\in[x,1]$. La de la izquierda responde al
otro orden de las variables: $y\in[0,1]$ y $x\in[0,y]$. Nótese como
\emph{las ecuaciones de la parametrización cambian}. Con estos datos,
si $I$ es la integral pedida, se tiene que
\begin{equation*}
  \valor{I = \int_0^1\int_x^1xe^{xy}\,dy\,dx,\,\,\, I = \int_0^1\int_0^yxe^{xy}\,dx\,dy}.
\end{equation*}
\end{solution}

\begin{exercise}\label{exer:segundo-int-cambiada}
  Plantear la integral de $f(x,y)=e^{xy}$ en el conjunto limitado por
  $x=1$, $x=2$ e $y=e^x$, \emph{de dos maneras diferentes}.
\end{exercise}
\begin{solution}
  Como en el ejercicio anterior, se razona mejor con dibujos.
    \begin{figure}[h!]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[baseline]
%\begin{axis}%[
%enlargelimits=false,
%legend style={at={(0.05,0.95)},
%anchor = north west},
%xtick={0.2, 0.3, 0.4},
%xticklabels={\tiny{$x_{0}-h$}, \tiny{$x_0$}, \tiny{$x_0+h$}},
%ytick={2.5, 3.3333, 5},
%yticklabels={\tiny{$f(x_0-h)$}, \tiny{$f(x_0)$}, \tiny{$f(x_0+h)$}}
%]
  \draw[domain=1:2] plot (\x,{exp(\x)*0.5}) ;
%  \draw (-0.4,0) -- (3.4,0);
%  \draw (0,0) -- (0,2.5);
  \foreach \x in {1,1.1,...,2.1}
  \draw (\x,0) -- (\x,{exp(\x)*0.5});
  \draw (0,0) -- (3,0);
  \draw (0,0) -- (0,4);
  \draw[line width=2, blue] (1.3,0) -- (1.3,{exp(1.3)*0.5});
  \fill[blue] (1.3,0) circle(0.07);
  \fill[red] (1,0) circle (0.07);
  \fill[red] (2,0) circle (0.07);
  \node[anchor=north east] at (1.3,0) {$x=1$};
  \node[anchor=north west] at (1.7,0) {$x=2$};
  \node[anchor=east] at (0,0) {$y=0$};
  \fill[blue] (1.3,{exp(1.3)*0.5}) circle (0.07);
  \node[anchor=south east] at (1.3,{exp(1.3)*0.5-0.2}) {$y=e^{x}$};
%\end{axis}
\end{tikzpicture}
\hfil
    \begin{tikzpicture}[baseline]
%\begin{axis}%[
%enlargelimits=false,
%legend style={at={(0.05,0.95)},
%anchor = north west},
%xtick={0.2, 0.3, 0.4},
%xticklabels={\tiny{$x_{0}-h$}, \tiny{$x_0$}, \tiny{$x_0+h$}},
%ytick={2.5, 3.3333, 5},
%yticklabels={\tiny{$f(x_0-h)$}, \tiny{$f(x_0)$}, \tiny{$f(x_0+h)$}}
%]
  \draw[domain=1:2] plot (\x,{exp(\x)*0.5}) ;
%  \draw (-0.4,0) -- (3.4,0);
%  \draw (0,0) -- (0,2.5);
  \foreach \y in {0,0.1,...,1.359}
  \draw (1,\y) -- (2,\y);
  \foreach \y in {1.359,1.459,...,3.70}
  \draw ({ln(\y*2)},\y) -- (2,\y);
  \draw (0,0) -- (3,0);
  \draw (0,0) -- (0,4);
  \node[anchor=east] at (0,0) {$y=0$};
  \fill[blue] (1.3,{exp(1.3)*0.5}) circle (0.07);
  \node[anchor=south east] at (1.3,{exp(1.3)*0.5-0.2}) {$x=\log(y)$};
  \draw[line width=2, blue] (1.3,{exp(1.3)*0.5}) --
  (2,{exp(1.3)*0.5});
  \fill[blue] (2, {exp(1.3)*0.5}) circle (0.07);
  \node[anchor=west] at (2,{exp(1.3)*0.5}) {$x=2$};
  \fill[red] (0,0) circle (0.07);
  \draw[red, dotted, line width=2] (0,0) -- (2,0);
  \fill[red] (0,2.718*0.5) circle (0.07) node[anchor=east, black] {$y=e$};
  \draw[red,dotted,line width=2] (0,2.718*0.5) -- (2,2.718*0.5);
  \fill[red] (0,{exp(2)*0.5}) circle (0.07) node[anchor=east, black]
  {$y=e^{2}$};
  \draw[red,dotted,line width=2] (0,{exp(2)*0.5}) -- (2,{exp(2)*0.5});
  \fill[red] (2,{exp(2)*0.5}) circle(0.07);
  \draw[blue, line width=2] (1,0.4) -- (2,0.4);
  \fill[blue] (1,0.4) circle(0.07);
  \fill[blue] (2,0.4) circle(0.07);
  \node[anchor=east] at (1,0.45) {$x=1$};
  \node[anchor=west] at (2,0.45) {$x=2$};  
%\end{axis}
\end{tikzpicture}
% 4.083
\caption{A la izquierda, el conjunto del Ejercicio
  \ref{exer:segundo-int-cambiada} parametrizado ``en vertical'' y a
  la derecha ``en horizontal.''}
\label{fig:exponential-int}
\end{figure}
En la Figura \ref{fig:exponential-int} se percibe cómo la
parametrización ``en vertical'' es sencilla:
\begin{equation*}
  x\in[1,2],\, y\in[0,e^x],
\end{equation*}
mientras que la parametrización ``en horizontal'' requiere subdividir
el conjunto en dos partes: un rectángulo $U_1$ y una parte con borde
curvo, $U_2$, que pueden describirse así:
\begin{equation*}
  U_1\equiv \left\{y\in[0,e], x\in[1,2]\right\},\,
  U_2\equiv \left\{y\in[e, e^2], x\in[\log(y), 2]\right\}.
\end{equation*}
Así, la integral $I$ puede plantearse, por un lado como
\begin{equation*}
  \valor{I = \int_1^2\int_0^{e^x}e^{xy}\,dy\,dx}
\end{equation*}
y por otro lado como
\begin{equation*}
  \valor{I = \int_0^{e} \int_1^2 e^{xy}\,dx\,dy +
  \int_e^{e^2}\int_{\log(y)}^2 e^{xy}\,dx\,dy.}
\end{equation*}
\end{solution}


\begin{exercise}\label{exer:cono1}
  Calcular el volumen de un tronco de cono de base circular,
  eje perpendicular a la base, entre las alturas $0$ y $h$ si los
  radios respectivos son $R_0 > R_{h}$.
\end{exercise}
\begin{solution}
  La manera sencilla de hacer este ejercicio es utilizar coordenadas
  cilíndricas, pero se supone que aun no se han explicado. Un tronco
  de cono como el del enunciado se puede ver, en alzado, como
    \begin{figure}[h!]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[baseline]
      \draw (-2,0) -- (2,0);
      \draw[dashed] (0,0) -- (0,2.3);
      \draw (0,0) -- (-1.7, 0) -- (-1, 1.8) -- (0,1.8);      
      \draw[line width=2] (0,0) -- (1.7, 0) -- (1, 1.8) -- (0,1.8);
      \node [anchor=north] at (1.7,0) {$R_0$};
      \node [anchor=south] at (1,1.8) {$R_h$};
      \node [anchor=west] at (1.4,1) {$z=ar+b$};
      \draw[blue, line width=2] (0,1) -- (1.3,1);
      \node [anchor=north] at (0.8,1) {$r$};
%\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Perfil del cono del Ejercicio
  \ref{exer:cono1}. Se trata de conocer cuál es el radio del círculo a
  la altura $z$ para cada $z\in[0,h]$. Para ello se ha de calcular la
  ecuación de la recta $z=ar+b$.}
\label{fig:cono1}
\end{figure}
Como se ve en la Figura \ref{fig:cono1}, conviene conocer el radio del
círculo de la sección del cono en cada altura $z$ para
$z\in[0,h]$. Para ello se calcula la recta que pasa por $(R_0,0)$ y
$(R_h,h)$ (en coordenadas $(r,z)$):
\begin{equation*}
  z = \frac{h}{R_h-R_0}(r - R_0) + 0,
\end{equation*}
es decir,
\begin{equation*}
  z = \frac{h}{R_h-R_0}r - \frac{hR_0}{R_h-R_0}.
\end{equation*}
Ahora se despeja $r$ en función de $z$:
\begin{equation*}
  r = \left(z + \frac{hR_0}{R_h-R_0}\right)\frac{R_h-R_0}{h} =
  \frac{R_h-R_0}{h}z + R_0.
\end{equation*}
Es decir, para cada altura $z$, el corte en el plano $Z=z$ es un
círculo de radio $\frac{R_h-R_0}{h}z + R_0$. La ecuación de este
círculo es
\begin{equation*}
  x^2 + y^2 = \left(\frac{R_h-R_0}{h}z + R_0\right)^2
\end{equation*}
que puede parametrizarse como (esto debería ser conocido)
\begin{equation}\label{eq:cono1}
  \begin{split}
    &x \in \left[-\left(\frac{R_h-R_0}{h}z + R_0\right),
      \left(\frac{R_h-R_0}{h}z + R_0\right)\right],\\
    &y\in \left[-\sqrt{\left(\frac{R_h-R_0}{h}z + R_0\right)^2 - x^{2}},
      \sqrt{\left(\frac{R_h-R_0}{h}z + R_0\right)^2-x^{2}}\,\right]
    \end{split}
\end{equation}
por lo que el volumen puede ya calcularse como
\begin{equation*}
  V = \int_{-y(z,x)}^{y(z,x)}\int_{-x(z)}^{x(z)}\int_0^h 1\,dz\,dx\,dy
\end{equation*}
donde $x(z)$, $y(x,z)$ son las expresiones correspondientes a los
límites de la $x$ y de la $y$ de \eqref{eq:cono1}.

¿No debería ser más sencillo?

Desde luego. Teniendo en cuenta que el eje $OZ$ es perpendicular a las
secciones circulares, como sabemos que estas secciones tienen radio
$\frac{R_h-R_0}{h}z$, cada sección $S(z)$ tiene un área
\begin{equation*}
  S(z) = \pi\left(\frac{R_h-R_0}{h}z\right)^2,
\end{equation*}
de manera que el cono tiene volumen
\begin{equation*}
  V = \int_0^h \pi\left(\frac{R_h-R_0}{h}z\right)^2\,dz = \pi
  \left(\frac{R_h-R_0}{h}\right)^2\int_0^hz \,dz
\end{equation*}
que es
\begin{equation*}
  V = \valor{\pi\left(\frac{R_h-R_0}{h}\right)^2 \frac{h^3}{3}},
\end{equation*}
que, si $R_h=0$ (un cono entero), queda la fórmula clásica del volumen
de un cono $V = \pi R^2h/3$ (un tercio del área de la base por la altura).
\end{solution}

\begin{exercise}
  Calcular el volumen y el centro de masas de una pir\'amide cuadrada
  de lado $l$ y altura $h$, con densidad constante y sim\'etrica
  respecto al centro del cuadrado (no oblicua).
\end{exercise}
\begin{solution}
  Lo hacemos como en el ejercicio anterior. Para calcular el volumen,
  basta con saber cuál es el área del cuadrado que queda en la altura
  $z$ para $z\in[0,h]$. Puesto que la altura es $h$ y el lado a altura
  $z=0$ es $l$, el lado a altura $z$ será
  \begin{equation*}
    l(z) = l - \frac{l}{h}z
  \end{equation*}
  (esto se ve muy fácilmente como en la Figura \ref{fig:cono1}). De
  aquí se deduce que el volumen es
  \begin{equation*}
    V = \int_0^h \left(l - \frac{l}{h}z\right)^2\,dz
  \end{equation*}
  (la suma de las áreas en cada altura). Esta integral debería ser
  elemental (cambio de variables $u=l-(l/h)z$):
  \begin{equation*}
    V = \left. \left(\frac{l^2z^3}{3h^2} - \frac{l^2z^2}{h} +
        l^2z\right)\right|_{z=0}^{z=h} = \frac{hl^2}{3}
  \end{equation*}
  (un tercio del área de la base por la altura).

  Para calcular el centro de masas, primero se calcula la masa. Al ser
  la densidad constante, esta es
  \begin{equation*}
    M = \rho \frac{hl^2}{3}.
  \end{equation*}
  
  Por simplicidad, supondremos que los ejes
  coordenadas están centrados, así que la figura es simétrica respecto
  del plano $x=0$ y del plano $y=0$, por lo que, \emph{al ser la
    densidad constante}, el centro de masas $(C_x,C_{y}, C_z)$,  tiene
  $C_x = 0$ y $C_{{y}}=0$. Calculemos $C_z$. Por definición,
  \begin{equation*}
    C_z = \frac{1}{M}\int_U z\rho(x,y,z)\,dx\,dy\,dz
  \end{equation*}
  donde $U$ es el volumen en que se integra (el sólido). En nuestro
  caso, la densidad es constante $\rho$, así que
  \begin{equation*}
    C_z = \frac{3\rho}{\rho hl^2} \int_U z \,dx\,dy\,dz.
  \end{equation*}
  En cada altura $z$ el conjunto $U\cap Z=z$ es un cuadrado que
  llamamos $T_z$ y por el Teorema de Fubini:
  \begin{equation*}
    C_z = \frac{3}{hl^2} \int_0^h\left(\int_{T_z} z \,dx\,dy\right)\,dz
  \end{equation*}
  (nótese que $dz$ \emph{debe ir la última}). Como $z$ no
  depende de $x$ ni de $y$, queda
  \begin{equation*}
    C_z = \frac{3}{hl^2} \int_0^h z \left(\int_{T_z} 1 \,dx\,dy\right)\,dz
  \end{equation*}
  y la expresión entre paréntesis no es más que el área del cuadrado
  de lado $l(z)$. Así que
  \begin{equation*}
    C_z = \frac{3}{hl^2} \int_0^h z \left(l - \frac{l}{h}z\right)^2\,dz
  \end{equation*}
  que queda
  \begin{equation*}
    \valor{C_x=0,\, C_y= 0,\, C_z = \frac{3}{hl^2}\frac{h^2l^2}{12} = \frac{h}{4}}.
  \end{equation*}
  Téngase en cuenta lo siguiente: el valor calculado \emph{parece
    razonable}, pues está debajo de la mitad de la altura (la masa
  está concentrada más abajo que la mitad) y tiene las
  dimensiones adecuadas $L$.
\end{solution}

\begin{exercise}
  Se considera un silo con forma de cono invertido, con ecuaci\'on
  $z^2=x^2+y^2$, para $z>0$. Calcular la altura requerida para
  almacenar una tonelada de harina (densidad de la harina, $0{.}5
  \mathrm{g}/ \mathrm{cm}^3$). Calcular la altura requerida para
  almacenar, en energ\'ia potencial, con harina, $1000 \mathrm{kJ}$. 
\end{exercise}
\begin{solution}
  La sección transversal en el eje $OZ$
  del cono a altura $z$ es un círculo $C(z)$ de radio $r(z)=z$ (esto nos
  servirá después).

  La energía
  potencial de una partícula infinitesimal de harina de densidad
  $0{.}5$ puesta a una altura $z$ (en coordendas $(x,y)$)
  es $E(x,y,z)=gz\,dx\,dy\,dz$. Utilizando
  $g=10\mathrm{m}/\mathrm{s}^2$, la energía total de la harina en el
  cono, si llega hasta altura $h$ es (por el Teorema de Fubini),
  \begin{equation*}
    E = \int_0^h \int_{C(z)} E(x,y,z)\,dx\,dy\,dz = \int_0^h
    \int_{C(z)} 0{.}5 \cdot 10 z \,dx\,dy\,dz
  \end{equation*}
  que queda
  \begin{equation*}
    E = 5\int_0^h z \int_{C(z)} 1 \,dx\,dy\,dz
  \end{equation*}
  donde $C(z)$ es el círculo de radio $z$. De aquí
  \begin{equation*}
    E = 5\pi \int_0^h z\cdot z^2 \,dz = \frac{5\pi h^4}{4}.
  \end{equation*}
  (que tiene unidades de $\mathrm{kJ}$, si $h$ está en metros). Para
  que $E$ sea $1000\mathrm{kJ}$, basta con que
  \begin{equation*}
    \valor{1000 = \frac{5\pi h^4}{4} \Longrightarrow h \simeq 4}. 
  \end{equation*}
\end{solution}

\begin{exercise}
  Calcular el \'area de una elipse sin cambiar de coordenadas.
\end{exercise}
\begin{solution}
  Dibujemos una elipse.
\begin{figure}[h!]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[baseline]
      \draw (-2.5,0) node[anchor=south east]  at (-2,0) {$-a$}
      -- (2.5,0) node[anchor=south west] at (2,0) {$a$};
      \draw (0,-1.5) -- (0,1.5) node[anchor=south west] at (0,1) {$b$}; 
      \draw[dashed, line width = 2pt] (2,0) arc[x radius=2, y
      radius=1, start angle=0,
      end angle = 180] --(-2,0); 
      \draw[dotted, line width = 2pt] (-2,0) arc[x radius=2, y
      radius=1, start angle=180,
      end angle = 360] --(2,0); 
      \node[anchor=east] at (-1.5,0.9) {$y=+b\sqrt{1-x^2/a^{2}}$};
      \node[anchor=east] at (-1.5,-0.9) {$y=-b\sqrt{1-x^2/a^{2}}$};
      \draw[line width=2pt, blue] (-0.7, -0.936) -- (-0.7,0.936);
      \fill[blue, line width=2pt] (-0.7, -0.936) circle (0.07);
      \fill[blue, line width=2pt] (-0.7, 0.936) circle (0.07);
      \foreach \x in {-2,-1.9,...,2}
      \draw (\x, {-sqrt(1-\x*\x*0.25)}) -- (\x, {sqrt(1-\x*\x*0.25)});
\end{tikzpicture}
\caption{Las dos ramas de la elipse de radios $a$ y $b$ centrada en
  $(0,0)$. Se integrará con $x\in[-a,a]$ e $y$ entre los valores
  correspondientes.}
\label{fig:elipse1}
\end{figure}
La Figura \ref{fig:elipse1} muestra una manera de parametrizar la
elipse de radios $a$ y $b$ centrada en $(0,0)$ ``en vertical'', como
\begin{equation*}
  x\in[-a, a],\,y\in[-b\sqrt{1-x^2/a^{2}}, b\sqrt{1-x^2/a^{2}}].
\end{equation*}
Por tanto, el área es
\begin{equation*}
  A = \int_{-a}^a\int_{-b\sqrt{1-x^2/a^{2}}}^{b\sqrt{1-x^2/a^{2}}}1\,dy\,dx,
\end{equation*}
es decir,
\begin{equation*}
  A = 2b \int_{-a}^a \sqrt{1-\frac{x^2}{a^2}}\,dx 
\end{equation*}
que, utilizando los cambios trigonométricos queda
\begin{equation*}
  \valor{A = 2b \frac{\pi}{2} a = \pi a b}.
\end{equation*}
El área de la elipse es $\pi$ por el producto de los radios.
\end{solution}


\begin{exercise}
  Calcular la masa de un cubo de lado $1 \mathrm{m} $ si la densidad
  es proporciocional a la altura.
\end{exercise}
\begin{solution}
  Un cubo tiene todos los lados iguales. Poniendo la altura en el eje
  $OZ$, la integral queda (siendo $k$ la constante de
  proporcionalidad)
  \begin{equation*}
    M = \int_0^1\int_0^1\int_0^1 k z\,dx\,dy\,dz = k\int_0^1 z \,dz =
    \valor{\frac{k}{2}}.
  \end{equation*}
\end{solution}

\begin{exercise}
  En una habitaci\'on circular, la temperatura es proporcional a la distancia
  al cuadrado respecto al centro. Calcular la temperatura
  media. Explicar c\'omo est\'a calentada la habitaci\'on.
\end{exercise}
\begin{solution}
  El enunciado implica que la temperatura en el centro es $0$ y cerca
  de la circunferencia del borde es máxima. Supongamos que el radio de
  la habitación es $R$. La distancia de un punto $(x,y)$ al centro es
  $d(x,y)=\sqrt{x^2+y^2}$, así que la temperatura de un punto,
  $T(x,y)$ será, para cierta constante $k$,
  \begin{equation*}
    T(x,y) = k\left(x^2+y^2\right).
  \end{equation*}
  La temperatura media es la integral de $T(x,y)$ en el círculo
  dividida por el área del círculo, que es $\pi R^2$. Así que, si
  $\overline{T}$ es la temperatura media,
  \begin{equation*}
    \overline{T} = \int_C k \left(x^2 + y^2\right)\,dx\,dy
  \end{equation*}
  donde $C$ es el círculo de radio $R$ centrado en el origen. Esta
  integral puede hacerse, sin cambiar de variables, así:
  \begin{equation*}
    \overline{T} = \frac{1}{\pi R^2}\int_{-R}^R \int_{-\sqrt{R^2-x^2}}^{\sqrt{R^2-x^2}}
    k \left(x^2 + y^{2}\right)\,dy\,dx = \valor{\frac{R^2}{2}}.
  \end{equation*}
  (un valor que tiene la forma adecuada, pues es
  ``proporcional a una longitud al cuadrado'').
\end{solution}

\vspace*{5pt}
  \begin{tcolorbox}[breakable,enhanced]
    \begin{remark*}
      A partir de ahora se supondrá que se conocen el Teorema del
      Cambio de Variable y los cambios de variables principales:
      polares (y las generalizadas), cilíndricas y esféricas (y las
      generalizadas).
    \end{remark*}
\end{tcolorbox}
\vspace*{5pt}

\begin{exercise}
  Calcular el momento de inercia de un cilidro circular recto de radio $R$ y
  altura $h$
  respecto a su eje y respecto a un eje tangente a su superficie
  paralelo al eje del cilindro. Se
  supone que la densidad es proporcional a la altura.
\end{exercise}
\begin{solution}
Dado un cuerpo $X$, de densidad $\rho(x,y,z)$, el \emph{momento de
  inercia de $X$ respecto de un eje $E$} es:
\begin{equation*}
  I_E = \int_X \rho(x,y,z) d_E(x,y,z)^2\,dx\,dy\,dz
\end{equation*}
donde $d_E(x,y,z)$ es la distancia del punto al eje (que se mide, como
se sabe, en perpendicular a este).

Colocando el eje $E_{1}$ del cilindro en el $OZ$, el momento de inercia
respecto de $E_1$ será, dado que la densidad es proporcional a la
altura (es decir, $kz$):
\begin{equation}\label{eq:cilindro-inercia}
  I_{E_1} = \int_X kz \left(x^2 + y^2\right)\,dx\,dy\,dz
\end{equation}
pues la distancia de $(x,y,z)$ al eje $OZ$ es $\sqrt{x^2+y^2}$.

El cilindro de radio $R$ y altura $h$ puede parametrizarse como
\begin{equation*}
  x^2 + y^2 < R^{2},\, z\in[0,h].
\end{equation*}
Estas ecuaciones, junto con \eqref{eq:cilindro-inercia}, hacen pensar
que el cambio a coordenadas cilíndricas debería ser
útil. Comprobémoslo:
\begin{equation*}
  \phi \equiv \left\{
  \begin{array}{l}
    x = r\cos \theta\\
    y = r\sen \theta\\
    z = z
  \end{array}\right\},
  \,\,\,
  \abs{J(\phi)} = r.
\end{equation*}
Y los límites de integración quedan (¿por qué?):
\begin{equation*}
  \rho \in [0, R], \, \theta\in[0,2\pi], \, z\in[0,h].
\end{equation*}
De donde
\begin{equation*}
  I_{E_1} = \int_0^{h} \int_0^{2\pi} \int_0^R k z r^2 r \,dr\,d\theta\,dz
\end{equation*}
es decir,
\begin{equation*}
  \valor{I_{E_1} = 2\pi k \frac{R^4}{4}\int_0^h z \,dz = \frac{\pi k R^4 h^{2}}{4}}.
\end{equation*}
Téngase en cuenta que las dimensiones de $k$
son $ML^{-4}$ (para que $kz$ sea una densidad). Las dimensiones del
resultado son, por tanto, $ML^{-4}L^4L^2=ML^2$, las de un momento de
inercia.

Para calcular el momento respecto del otro eje (situado sobre la
generatriz), dejamos el cilindro en su lugar y colocamos este eje en
la recta $X=R$, $Y=0$. La distancia de $(x,y,z)$ a este eje  $E_2$ es
\begin{equation*}
  d_{E_2}(x,y,z) = (x-R)^2 + y^2 = x^2 - 2xR + R^2 + y^2.
\end{equation*}
El momento de inercia ahora es
\begin{equation*}
  I_{E_2} = \int_X kz\left(x^2 + y^2 -2xR + R^2\right)\,dx\,dy\,dz.
\end{equation*}
Utilizando el mismo cambio de coordenadas (el conjunto de integración
\emph{es el mismo}):
\begin{equation*}
  I_{E_2} = \int_0^{h}\int_0^{2\pi}\int_0^R kz\left(r^2 -
    2Rr\cos\theta + R^2\right)\, r dr\,d\theta\,dz
\end{equation*}
así que
\begin{equation*}
  I_{E_2} = I_{E_1} - 2kR\int_0^{h}\int_0^{2\pi}\int_0^R zr^{2}\cos\theta
  \,dr\,d\theta\,dz + 2kR^{2}\int_0^{h}\int_0^{2\pi}\int_0^R zr\,dr\,d\theta\,dz
\end{equation*}
La integral restada es (por Fubini)
\begin{equation*}
 -2kR \int_0^hz\,dz\int_0^{2\pi}\cos\theta\, d\theta \int_0^Rr\,dr = 0
\end{equation*}
porque la integral del coseno en un periodo entero es $0$. La tercera
integral es, por Fubini también
\begin{equation*}
  4\pi kR^2\int_0^hz\,dz \int_0^Rr\,dr = 4\pi kR^2 \frac{h^2}{2}
  \frac{R^2}{2} = \pi k h^{2} R^4.
\end{equation*}
De todo esto:
\begin{equation*}
  \valor{I_{E_2} = I_{E_1} + \pi k h^2R^4 = \frac{5}{4}\pi k h^2 R^4}.
\end{equation*}
Según el Teorema de Steiner, este momento debería ser
\begin{equation*}
  I_{E_2} = I_{E_1} + md^2
\end{equation*}
(donde $m$ es la masa del cilindro y $d$ la distancia del eje de
simetría al eje). En este caso, la masa es $k \pi R^2 h^2$ (¿por qué?)
y,
justamente, tenemos que
\begin{equation*}
  I_{E_2}h = I_{E_1} + \left(k\pi R^2 h^2\right)R^2,
\end{equation*}
que es la fórmula de Steiner.
\end{solution}


\begin{exercise}
  Calcular el centro de masas de un cilindro circular recto si la densidad es
  proporcional a la altura.
\end{exercise}
\begin{solution}
  Todos los problemas de centros de masas precisan, \emph{antes de
    nada} de una reflexión sobre las simetrías del conjunto y de la
  densidad (ambas).

  En este caso, el conjunto es simétrico respecto de los planos $x=0$ y
  $y=0$ (poniendo el cilindro con su eje sobre el eje $OZ$). Como la
  densidad también es simétrica (como función) respecto de dichos
  planos (es decir, si $\rho(x,y,z)$ es dicha densidad, en este caso
  ocurre que $\rho(-x,y,z)=\rho(x,y,z)$ y que
  $\rho(x,-y,z)=\rho(x,y,z)$), el centro de masas ha de estar en el
  plano $x=0$ (simetría respecto de $x=0$ del conjunto y en la
  variable $x$ de la densidad) y en el plano $y=0$ (simetría del
  conjunto respecto
  de dicho plano y de la densidad respecto de la variable $y$). Así
  pues, si $(C_{x}, C_{{y}}, C_z)$ es el centro de masas, se tiene que
  $C_x = 0$ y que $C_{{y}}=0$.

  Para calcular $C_z$ primero se requiere calcular la masa:
  \begin{equation*}
    M = \int_X \rho(x,y,z)\,dx\,dy\,dz = \int_0^h \int_{C(z)} kz \,dx\,dy\,dz
  \end{equation*}
  donde $C(z)$ es un círculo de radio constante (digamos $R$), el del
  cilindro. Se supone que $h$ es la altura del cilindro. La igualdad
  anterior es, como siempre, consecuencia del Teorema de
  Fubini. Puesto que $C(z)$ tiene área constante $\pi R^2$, queda
  \begin{equation*}
    M = k \pi R^2 \int_0^hz\,dz = \frac{k \pi R^2 h^2}{2}.
  \end{equation*}

  Ahora, $C_z$ es, por definición
  \begin{equation*}
    \valor{\begin{split}
      C_z &= \frac{1}{M} \int_X z \rho(x,y,z)\,dx\,dy\,dz = \frac{1}{M}
      \int_0^h \int_{C(z)} z k z\,dx\,dy\,dz =\\
      &= \frac{2}{k \pi R^2h^2}
      \frac{k \pi R^2 h^3}{3} = \frac{2}{3}h.
    \end{split}}
  \end{equation*}
  (con $C_x=0$, $C_y=0$).
  Este resultado es razonable porque: tiene las dimensiones adecuadas
  (longitud) y la masa está concentrada en la
  parte superior (pues la densidad crece con la altura).
\end{solution}


\begin{exercise}
  Se tienen dos dep\'ositos: uno c\'ubico de lado $2 \mathrm{m}$ y
  otro troncoc\'onico con ecuaci\'on $z^2=x^{2}+y^2$, ambos situados a
  un metro de altura (as\'i que el tronco de cono comienza con un
  radio de $1 m$). Se tiene un metro c\'ubio de harina de trigo
  (densidad $0{.}5 \mathrm{g}/ \mathrm{cm}^3)$. Se quiere saber qu\'e
  ser\'a m\'as f\'acil: meter la harina en el dep\'osito c\'ubico o en
  el c\'onico.
\end{exercise}
\begin{solution}
  Se trata de calcular la energía potencial de la harina \emph{una vez
  metida} en cada uno de los depósitos. Para una partícula
infinitesimal (de volumen $dx\,dy\,dz$) situada en un punto $(x,y,z)$
con $z>0$ (a una determinada altura), la energía potencial es
$E(x,y,z)=0{.}5\,dx\,dy\,dz$, así que dado un conjunto $X$ lleno de
harina, la energía potencial de esta en tal conjunto es
\begin{equation*}
  EP = \int_{X} 0{.}5\,dx\,dy\,dz.
\end{equation*}
  Antes hace falta que saber hasta qué altura llega el metro cúbico en el
  cubo y en el cono.

  En el cubo de lado $2$, el volumen hasta una altura $h$ es $V(h) =
  4h$. Así que un metro cúbico da $h=1/4$. Así que el cubo irá desde
  $h_0=1$ hasta $h_1=5/4$ (recuérdese que está puesto a un metro de
  altura).

  En el cono es más difícil. El volumen hasta altura $h$  desde $1$, es
  \begin{equation*}
    V(h) = \int_1^h A(h)\,dx\,dy\,dz
  \end{equation*}
  donde $A(h)$ es el área del círculo transversal al eje del cono (el
  eje $OZ$ en estas coordenadas), por el Teorema de Fubini. El radio
  de este círculo es $z$ (el cono tiene ecuación $z^2=x^2+y^2$), así
  que
  \begin{equation*}
    V(h) = \int_{{1}}^{h} \pi z^2\, dz = \pi \frac{h^3-1}{3}.
  \end{equation*}
  Como se quiere que $V(h)=1$, queda
  \begin{equation*}
    1 = \pi \frac{h^3-1}{3} \Longrightarrow h =
    \sqrt[3]{\frac{3}{\pi}+1} \sim 1.25.
  \end{equation*}

  Por un lado, la energía en el cubo es:
  \begin{equation*}
    \valor{E_1 = \int_0^2\int_0^2\int_1^{5/4} 0{.}5 z\,dz\,dx\,dy = 0{.}5625 J}.
  \end{equation*}

  La energía en el cono es:
  \begin{equation*}
    E_2 = \int_1^{1{.}25}\int_{A(z)} 0{.}5 z \,dx\,dy\,dz
  \end{equation*}
  donde $A(z)$ es el círculo transversal al eje del cono en la altura
  $z$, como arriba (y esto es así por el Teorema de Fubini). Como
  $A(z) = \pi z^2$, queda
  \begin{equation*}
    \valor{E_2 = 0{.}5 \int_1^{1{.}25} \pi z^3 \,dz = 0{.}566\dots}
  \end{equation*}
  que es mayor que $E_1$. Por tanto, es más fácil meter la harina en
  el cubo que en el cono.

  Otra pregunta intersante es: ¿desde qué momento es más fácil meter
  la harina en el cono que en el cubo? (es decir, a partir de qué
  volumen la energía potencial es menor en el cono que en el cubo).
\end{solution}


\begin{exercise}
  Calcular qu\'e altura tiene que tener un dep\'osito c\'onico de
  ecuaci\'on $z^2=x^2+y^2$ para almacenar la misma masa de mercurio que un
  dep\'osito c\'ubico de lado $l$ ($\rho=13{.}69 \mathrm{g}/
  \mathrm{cm}^3$). ?`Es este un problema de masas o de vol\'umenes?
\end{exercise}
\begin{solution}
  Está claro que, al ser la densidad constante, la masa no va a
  depender más que del volumen, por tanto el problema es meramente de
  volúmenes (se puede olvidar uno de la densidad). Así que solo hay
  que calcular a qué altura el cono tiene volumen $l^3$. Dada la
  ecuación del cono (asumimos que la altura es el eje $OZ$), su
  volumen será (por el Teorema de Fubini)
  \begin{equation*}
    V(h) = \int_0^h C(z) \,dx\,dy\,dz
  \end{equation*}
  donde $C(z)$ es el área del círculo corte del plano $Z=z$ con el
  cono. Este círculo tiene radio $z$ (pues su ecuación es $z^2 = x^2 +
  y^2$), por lo que
  \begin{equation*}
    V(h) = \int_0^h\pi z^2\,dz
  \end{equation*}
  es decir,
  \begin{equation*}
    V(h) =\pi \frac{h^3}{3}.
  \end{equation*}
  Y, como se trata de que $V(h) = l^3$, por lo que
  \begin{equation*}
    l^3 = \pi \frac{h^3}{3} \Longrightarrow \valor{h =
      \sqrt[3]{\frac{3 l^3}{\pi}} = l \sqrt[3]{\frac{3}{\pi}} \sim
    0{.}954 l}.
\end{equation*}
Se observa que la altura depende de manera lineal del lado del cubo,
lo cual tiene cierto sentido (¿por qué?).
\end{solution}

\begin{exercise}
  Calcular el trabajo necesario para estirar un muelle $0{.}5
  \mathrm{m}$ si su constante de Hooke es $6 \mathrm{N}/
  \mathrm{m}$. ?`Cu\'anto puede estirarlo como mucho un motor que
  utilice una bater\'ia con $12 \mathrm{J}$ almacenados (suponiendo
  que el motor es \emph{megaperfecto} y supera los límites de la
  termodinámica).
\end{exercise}
\begin{solution}
  La Ley de Hooke dice que un muelle ``perfecto'' ejerce una fuerza
  contraria al desplazamiento que es proporcional a este (y la
  constante de proporcionalidad es la ``constante de Hooke'' del
  muelle). El trabajo requerido para estirarlo $l$ será la integral de
  las fuerzas desde el reposo hasta $l$, así que
  \begin{equation*}
    \valor{W(0{.}5) = \int_0^{0{.}5} 6 x \,dx = \left. \frac{6x^2}{2}
    \right|_0^{0{.}5} = \frac{3}{4} J}.
  \end{equation*}
  Pero en realidad queremos conocer $W(l)$, para resolver la segunda
  parte:
  \begin{equation*}
    W(l) = \int_0^l 6x\,dx = \frac{6l^2}{2} = 3l^2.
  \end{equation*}
  Por tanto, con $12\mathrm{J}$:
  \begin{equation*}
    W(l) = 3l^2 = 12 \Longrightarrow \valor{l = 2},
  \end{equation*}
  el muelle puede estirarse $2$ metros.
\end{solution}



\begin{exercise}
  En una ca\~ner\'ia recta de sección circular de $2 \mathrm{m}$, se sabe
  que hay agua fluyendo (en la dirección de la cañería)
  y que la velocidad del agua es directamente proporcional a la
  distancia \emph{al borde} de la ca\~ner\'ia, que tiene un radio de
  $3\mathrm{m}$. Calcular la energ\'ia cin\'etica contenida en la ca\~ner\'ia
  cuando est\'a llena de agua fluyendo.
\end{exercise}
\begin{solution}
  \begin{figure}[h!]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[baseline]
      \draw (-2.5,0) -- (2.5,0) node[anchor=south] {$OY$};
      \draw (0,-2.5) -- (0,2.5) node[anchor=east] {$OZ$};
      \fill[blue, line width=2pt] (-0.7, 0.936) circle (0.07)
      node[black,anchor=west] {$(x,y,z)$};
      \draw[line width = 2pt] (0,0) circle (2);
      \draw[dashed] (-0.7, 0.936) -- (0,0);
      \draw (-0.7,0.936) -- (-1.18, 1.575);
      \draw[->] (-2.5, 1.2) node[anchor=south] {$d(x,y,z)$}  -- (-1,1.2);
\end{tikzpicture}
\caption{Sección de la cañería (colocada con su eje en el eje
  $OX$). La distancia $d(x,y,z)$ del punto $(x,y,z)$ a la circunferencia es el
  radio menos la distancia al origen.}
\label{fig:pipe1}
\end{figure}
  La energía cinética de una partícula en movimiento depende de su
  masa y su velocidad. En este problema, la densidad de cada partícula
  es la misma (todo es agua) y vale $1\mathrm{g}/\mathrm{cm^3}$. Si se
  coloca la cañería en la dirección del eje $OX$ con el centro sobre
  dicho eje, la velocidad de la partícula en las coordenadas $(x,y,z)$
  será, según el enunciado y el esquema de la Figura \ref{fig:pipe1},
  \begin{equation*}
    V(x,y,z) = kd(x,y,z) = k\left(3-\sqrt{y^2+z^2}\right).
  \end{equation*}
  Así pues, la energía cinética de dicha partícula será, teniendo en
  cuenta todas las consideraciones anteriores,
  \begin{equation*}
    E(x,y,z) = \frac{1}{2}k^2\left(3-\sqrt{y^2+z^2}\right)^2.
  \end{equation*}
  La energía total será la integral de estas energías en toda la
  cañería:
  \begin{equation*}
    E = \int_{X} E(x,y,z)\,dx\,dy\,dz,
  \end{equation*}
  donde $X$ denota la cañería. Vista la estructura de $X$ (un cilindro
  alrededor del eje $OX$) y la forma de la función $E(x,y,z)$, parece
  lógico utilizar coordenadas cilíndricas \emph{respecto del eje
    $OX$}. Es decir,
  \begin{equation*}
    \phi \equiv\left\{
    \begin{array}{l}
      x = x\\
      y = r \cos \theta\\
      z = r \sen \theta
    \end{array}
    \right\}\,\,\, J(\phi) = r.
  \end{equation*}
  Los límites de integración son $r\in[0,3]$, $\theta \in[0,2\pi]$ y
  $x\in[0,2]$. 
  Por el Teorema del Cambio de Variables, queda
  \begin{equation*}
    E = \int_0^3\int_0^{2\pi}\int_0^2 \frac{1}{2}k^2(3-r)^2
    r\,dx\,d\theta\, dr,
  \end{equation*}
  que da
  \begin{equation*}
    \valor{E = \frac{27\pi k^2}{2}\mathrm{J}}.
  \end{equation*}
\end{solution}


\begin{exercise}
  Calcular la temperatura media de una habitaci\'on de $2\times 3
  \times 4$ metros c\'ubicos si la temperatura es inversamente
  proporcional al valor de la altura más uno y directamente
  proporcional al cuadrado de la
  distancia a la una de las esquinas inferiores (la
  que desee el alumno).
\end{exercise}
\begin{solution}
  Situando los ejes de coordenadas en una de las esquinas inferiores,
  elegimos (lógicamente) esta esquina para medir la distancia (y por
  ende, la temperatura). En este sistema de coordenadas, por tanto,
  la expresión de la temperatura será
  \begin{equation*}
    T(x,y,z) = \frac{k_1}{1+z}k_2(x^2+y^2) = K
    \frac{x^2+y^2}{1+z}.
  \end{equation*}
  para cierta constante $K$.
Por tanto, la temperatura media será
\begin{equation*}
  \overline{T} = \frac{1}{V}\int_X T(x,y,z)\,dx\,dy\,dz
\end{equation*}
donde $V$ es el volumen de la habitación (que es, obviamente,
$24\mathrm{m}^3$). Así pues,
\begin{equation*}
  \valor{\overline{T} = \frac{1}{24}\int_0^4\int_0^3\int_0^2 K
  \frac{x^2+y^2}{1+z}\,dx\,dy\,dz = \frac{13}{12}K\log(5)}.
\end{equation*}
(Se aconseja que el alumno realice la integral completa a mano).
\end{solution}

\begin{exercise}\label{exer:extrusion1}
  Una pieza en forma de $L$ extruida, con lado menor de $1
  \mathrm{m}$, lado mayor $2 \mathrm{m}$, brazos de anchura
  $0{.}25$ y extrusi\'on de $0{.}7
  \mathrm{m}$ tiene densidad constante $\rho$. Calcular la posici\'on
  del centro de masas. ?`Depende de $\rho$? Sin calcularlo, ?`depende
  el momento de inercia respecto de un eje de la densidad?
\end{exercise}
\begin{solution}
  \begin{figure}[h!]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[baseline]
      \foreach \x/\color in {0/0, 0.6/100}
      \fill[color=gray!\color!white,draw=black] (0+\x,0+\x) -- (4+\x,0+\x) --
      (4+\x,1+\x) -- (1+\x,1+\x) -- (1+\x,6+\x) --
      (0+\x,6+\x) -- (0+\x,0+\x);
      \fill[color=lightgray] (0,0) -- (0.6,0.6) -- (0.6,6.6) -- (0,6)
      -- (0,0);
      \fill[color=lightgray] (0,0) -- (4,0) -- (4.6,0.6) -- (0.6,0.6)
      -- (0,0);
      \draw (0,0)--(0.6,0.6);
      \draw (4,0) -- (4.6,0.6);
      \draw(0,6) -- (0.6,6.6);
      \node[anchor=north] at (2,0) {$1\mathrm{m}$};
      \node[rotate=90,anchor=east] at (-0.3,3.3) {$2\mathrm{m}$};
      \node[rotate=45,anchor=east] at (0.6,6.9) {$0{.}7\mathrm{m}$};
      \node[anchor=west] at (4.6,1) {$0{.}25\mathrm{m}$};
      \draw[color=blue,dashed, line width=1pt] (1.6,1.6) -- (0.6,1.6)
      -- (0, 1);
\end{tikzpicture}
\caption{Pieza del Ejercicio \ref{exer:extrusion1}. El trazo azul
  marca la división en dos conjuntos disjuntos: el ``lado horizontal''
y el ``lado vertical.''}
\label{fig:extrusion1}
\end{figure}
En la Figura \ref{fig:extrusion1} puede verse un esquema del conjunto.

Para empezar: si la densidad es constante (\emph{y esto es
  importante}), el centro de masas no depende de ella.

La segunda consideración es también importante para calcular centros
de masas de conjuntos cuya parametrización conviene ser dividida:
\emph{el centro de masas de los centros de masas es el centro de
  masas}. Es decir, si dividimos (como es razonable) el conjunto en
``el brazo horizontal'' y ``el brazo vertical'' (lo que quede de él),
podemos calcular el centro de masas de cada brazo y, después, el
centro de masas de estos dos puntos, como si la masa de cada brazo
estuviera concentrada en cada uno de ellos.

A partir de aquí, un mero razonamiento geométrico de simetría (porque
la densidad es constante) nos dice que el
centro de masas del lado horizontal está en el punto $C_1=(0{.}5,
0{.}125, 0{.}35)$, mientras que el del lado vertical está en $C_2
=(0{.}125, 1{.}125, 0{.}35)$. La masa del lado horizontal es $m_1=\rho
\times 1\times 0{.}125\times 0{.}7 = 0{.}175\rho$. La masa del lado
vertical es $m_2=\rho \times 1{.}75\times 0{.}25\times 0{.}7 =
0{.}30625\rho$. La masa total es, así: $0{.}48125\rho$.
Por todo ello, el centro de masas tiene coordenadas
$(C_{x}, C_{{y}}, C_z)$ con
\begin{equation*}
\valor{  \begin{split}
    &C_x = \frac{0{.}175\times 0{.}5 + 0{.}30625\times 0{.}125}{0.48125}
    \sim 0{.}26136\dots\\
    &C_{{y}} = \frac{0{.}175\times 0{.}125 + 0{.}30625\times
      1{.}125}{0.48125} \sim 0{.}76136\dots\\
    &C_z = 0{.}125
  \end{split}}
\end{equation*}
(la coordenada $z$ no requiere ninguna cuenta, ¿por qué?). ¿Es este
resultado razonable? ¿por qué?
\end{solution}


\begin{exercise}\label{exer:convex-polygon1}
  Un conjunto convexo bidimensional contiene los puntos $(1,0)$,
  $(2,1)$, $(6,2)$ y $(7,0)$. Dar una cota inferior de su \'area.
\end{exercise}
\begin{solution}
  Un conjunto convexo es aquel que contiene todos los puntos de
  cualquier segmento que se pueda formar uniendo dos puntos del
  conjunto. En el caso de cuatro puntos, el conjunto convexo más
  pequeño que los contiene es el cuadrilátero (convexo) que los
  une. En la Figura \ref{fig:convex-polygon1} puede verse cuál es
  este.
    \begin{figure}[h!]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[baseline]
      \draw (-0.5,0) -- (7.5,0);
      \draw (0,-0.5) -- (0,2.5);
      \fill[color=lightgray] (1,0) node[anchor=north,black] {$(1,0)$} --
      (2,1) node[anchor=south,black] {$(2,1)$} -- (6,2) node[anchor=south,black]
      {$(6,2)$} -- (7,0)  node[anchor=south west,black] {$(7,0)$}--
      (1,0);
      \draw[dashed] (2,1) -- (6.5,1);
      \foreach \x/\y in {1/0,2/1,6/2,7/0}
      \fill[color=black] (\x,\y) circle (0.07);
    \end{tikzpicture}
\caption{Los cuatro puntos del ejercicio \ref{exer:convex-polygon1} y
  el cuadrilátero convexo que los une. La línea de puntos divide el
  cuadrilátero en dos polígonos con area sencilla.}
\label{fig:convex-polygon1}
\end{figure}
  Si un polígono convexo contiene esos cuatro puntos, entonces
  debe contener el polígono que se dibuja en la Figura
  \ref{fig:convex-polygon1}, así que el área es al menos la de este
  polígono.

  Este área es sencilla de calcular\dots El área de un trapecio es la
  semisuma de las bases por la altura y el área de un triángulo es
  base por altura. El segmento rayado a altura $1$ mide $4.5$ (¿por
  qué?), así que el área del trapecio inferior es $5.25$ mientras que
  el área del triángulo es $2.25$. Por tanto, el área mínima de un
  conjunto convexo que incluya esos puntos es
  \begin{equation*}
    \valor{A=7.5}.
  \end{equation*}
\end{solution}

\begin{exercise}\label{exer:convex-polygon2}
  Un conjunto convexo bidimensional contiene los puntos $(1,0)$,
  $(1,1)$, $(2,1)$, $(2,2)$, $(3,2)$ y $(4,0)$. Dar una cota inferior
  de su \'area. N\'otese que hay cotas mejores que otras.
\end{exercise}
\begin{solution}
  Basta dibujar los puntos y estudiar cuál es el mayor polígono
  convexo que puede dibujarse con ellos.
    \begin{figure}[h!]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[baseline]
      \fill[color=lightgray] (1,0) -- (1,1) -- (2,2) -- (3,2) -- (4,0)
      -- (1,0);
      \foreach \x/\y in {1/0, 1/1, 2/1, 2/2, 3/2, 4/0}
      \fill[color=black] (\x,\y) node[anchor=south] {$(\x,\y)$} circle
      (0.07);
      \draw (-0.5,0) -- (4.5,0);
      \draw (0,-0.5) -- (0,2.5);
\end{tikzpicture}
\caption{Puntos y polígono del Ejercicio \ref{exer:convex-polygon2}.}
\label{fig:convex-polygon2}
\end{figure}
Vista la Figura \ref{fig:convex-polygon2}, está claro que el área
mínima de un conjunto convexo que incluya a esos puntos es el área del
polígono de la figura que es (explíquese por qué):
\begin{equation*}
  \valor{A = 2.75 + 1.875 = 4.625}.
\end{equation*}
\end{solution}


\begin{exercise}[Piskunov pg. 769]\label{exer:piskunov1}
  Invertir el orden de integraci\'on en las siguientes integrales:
  \begin{equation*}
    \begin{array}{*2{>{\displaystyle}l}}
      \mathrm{a}) \int_1^2\int_3^4 f(x,y)\,dy\,dx & \mathrm{b})
                                                   \int_0^1\int_{x^3}^{\sqrt{x}}
      f(x,y) \,dy\,dx\\[1em]
      \mathrm{c}) \int_0^a \int_0^{\sqrt{2ax-x^2}} f(x,y)\, dy\,dx &
                                                                    \mathrm{d}) \int_{-1}^1
      \int_0^{\sqrt{1-x^2}} f(x,y) \, dy\,dx\\[1em]
      \mathrm{e}) \int_0^2 \int_1^{e^x} f(x,y) \, dy\,dx & 
      \mathrm{f}) \int_0^1 \int_{-\sqrt{1-y^2}}^{1-y}f(x,y)\, dx\,dy
    \end{array}
  \end{equation*}
\end{exercise}
\begin{solution}
  La a) es directa porque los límites de integración no dependen
  de las variables:
  \begin{equation*}
    \valor{\int_1^2\int_3^4 f(x,y)\,dx\,dy = \int_3^4\int_1^{2} f(x,y)\,dx\,dy}.
  \end{equation*}
Para las tres siguientes, se pueden observar los dibujos de la Figura
\ref{fig:piskunov1}. Téngase en cuenta que los extremos han de
calcularse a mano, en algunos casos (no vienen dados directamente).

  \begin{figure}[h!]\centering
    \begin{tabular}{cc}
      \begin{tikzpicture}[baseline]
        \draw (-0.5, 0) -- (3.5,0);
        \draw (0,-0.5) -- (0,3.5);
        \draw[domain=0:3] plot function {3*(x/3)*(x/3)*(x/3)};
        \draw[domain=0:3, parametric] plot function
        {3*(t/3)*(t/3)*(t/3), 3*(t/3)};
        \fill[red] (0,0) circle (0.07) node[black,anchor=north west] {$0$};
        \fill[red] (3,0) circle (0.07) node[black, anchor=north] {$1$};
        \draw[red, dashed, line width=2] (3,0) -- (3,3);
        \fill[red] (3,3) circle (0.07);
        \foreach \x in {0.1,0.2,...,3}
        \draw (\x,{\x*\x*\x/9}) -- (\x, {3*exp(ln(\x/3)/3)});
        \draw[line width=2,blue] (2.1, 1.029) -- (2.1,2.66);
        \fill[blue] (2.1,2.66) circle(0.07) node[black,anchor=south east]
         at (2.1, 2.5) {$y=x^{1/3}$};
        \fill[blue] (2.1,1.029) circle(0.07) node[black,anchor=north west]
        at (2.0, 1.029) {$y=x^3$};
      \end{tikzpicture}
      &
      \begin{tikzpicture}[baseline]
        \draw (-0.5, 0) -- (3.5,0);
        \draw (0,-0.5) -- (0,3.5);
        \draw[domain=0:3] plot function {3*(x/3)*(x/3)*(x/3)};
        \draw[domain=0:3, parametric] plot function
        {3*(t/3)*(t/3)*(t/3), 3*(t/3)};
        \fill[red] (0,0) circle (0.07) node[black,anchor=south east] {$0$};
        \fill[red] (0,3) circle (0.07) node[black, anchor=east] {$1$};
        \draw[red, dashed, line width=2] (0,3) -- (3,3);
        \fill[red] (3,3) circle (0.07);
        \foreach \y in {0.1,0.2,...,3}
        \draw ({\y*\y*\y/9},\y) -- ({3*exp(ln(\y/3)/3)},\y);
        \draw[line width=2,blue] (1.029, 2.1) -- (2.66,2.1);
        \fill[blue] (2.66,2.1) circle(0.07) node[black,anchor=north west]
        at (2.5,2.1) {$x=y^{1/3}$};
        \fill[blue] (1.029,2.1) circle(0.07) node[black,anchor=south east]
        at (1.2, 2.0) {$x=y^3$};
      \end{tikzpicture}\\[3em]
            \begin{tikzpicture}[baseline]
        \draw (-0.5, 0) -- (3.5,0);
        \draw (0,-0.5) -- (0,3.5);
        \draw[domain=0:3] plot function {2*sqrt(4*(x/3)-(x/3)*(x/3))};
        \fill[red] (0,0) circle (0.07) node[black,anchor=north west] {$0$};
        \fill[red] (3,0) circle (0.07) node[black, anchor=north] {$a$};
        \draw[red, dashed, line width=2] (3,0) -- (3,3.464);
        \fill[red] (3,3.464) circle (0.07);
        \foreach \x in {0.1,0.2,...,3}
        \draw (\x,0) -- (\x, {2*sqrt(4*(\x/3)-(\x/3)*(\x/3))});
        \draw[line width=2,blue] (2, 0) -- (2,2.98);
        \fill[blue] (2.0,0) circle(0.07) node[black,anchor=north]
         {$y=0$};
        \fill[blue] (2.0,2.98) circle(0.07) node[black,anchor=south east]
        at (2.1, 2.9) {$y=\sqrt{2ax-x^{2}}$};
      \end{tikzpicture}
      &
      \begin{tikzpicture}[baseline]
        \draw (-0.5, 0) -- (3.5,0);
        \draw (0,-0.5) -- (0,3.5);
        \draw[domain=0:3,samples=50] plot function {2*sqrt(4*(x/3)-(x/3)*(x/3))};
        \fill[red] (0,0) circle (0.07) node[black,anchor=south east] {$0$};
        \fill[red] (0,3.464) circle (0.07) node[black, anchor=east] {$a$};
        \draw[red, dashed, line width=2] (0,3.464) -- (3,3.464);
        \fill[red] (3,3.464) circle (0.07);
        \foreach \y in {0.1,0.2,...,3.464}
        \draw ({6-3/2*sqrt(16-\y*\y)},\y) -- (3,\y);
        \draw[line width=2,blue] (2, 2.98) -- (3,2.98)
        node[anchor=west,black] {$x=a$};
        \fill[blue] (3,2.98) circle(0.07);
        \fill[blue] (2.0,2.98) circle(0.07) node[black,anchor=east]
        at (1.9, 2.98) {$x=a-\sqrt{a^{2}-y^{2}}$};
        \draw (3,0) -- (3,3.464);
      \end{tikzpicture}\\[3em]
      \begin{tikzpicture}[baseline]
        \draw (-2.5, 0) -- (2.5,0);
        \draw (0,-0.5) -- (0,2.5);
        \draw[domain=-2:2,samples=50] plot function {2*sqrt(1-(x/2)*(x/2))};
        \fill[red] (-2,0) circle (0.07) node[black,anchor=north west] {$-1$};
        \fill[red] (2,0) circle (0.07) node[black, anchor=north] {$1$};
        %\draw[red, dashed, line width=2] (3,0) -- (3,3.464);
        %\fill[red] (3,3.464) circle (0.07);
        \foreach \x in {-2,-1.9,...,2}
        \draw (\x,0) -- (\x, {2*sqrt(1-(\x/2)*(\x/2))});
        \draw[line width=2,blue] (1, 0) -- (1,1.732);
        \fill[blue] (1,0) circle(0.07) node[black,anchor=north]
         {$y=0$};
        \fill[blue] (1.0,1.732) circle(0.07) node[black,anchor=south west]
        at (0.7, 1.832) {$y=\sqrt{1-x^{2}}$};
      \end{tikzpicture}
      &
      \begin{tikzpicture}[baseline]
        \draw (-2.5, 0) -- (2.5,0);
        \draw (0,-0.5) -- (0,2.5);
        \draw[domain=-2:2,samples=80] plot function {2*sqrt(1-(x/2)*(x/2))};
        \fill[red] (0,0) circle (0.07) node[black,anchor=north west] {$0$};
        \fill[red] (0,2) circle (0.07) node[black, anchor=south west] {$1$};
        \foreach \y in {0,0.1,...,2}
        \draw (-{2*sqrt(1-(\y/2)*(\y/2))},\y) -- ({2*sqrt(1-(\y/2)*(\y/2))},\y);
        \draw[line width=2,blue] (-1, 1.732) -- (1,1.732);
        \fill[blue] (-1,1.732) circle(0.07) node[black,anchor=south east]
         at (-0.8,1.632) {$x=-\sqrt{1-y^{2}}$};
        \fill[blue] (1.0,1.732) circle(0.07) node[black,anchor=south west]
        at (0.8, 1.732) {$x=+\sqrt{1-x^{2}}$};
      \end{tikzpicture}
    \end{tabular}
\caption{Varios esquemas relativos al Ejercicio \ref{exer:piskunov1}.}
\label{fig:piskunov1}
\end{figure}
  
  La b) requiere, primero de todo, reconocer que las funciones $y=x^3$
  y $y=x^{1/3}$ se cortan en $(x=1,y=1)$. Una vez visto esto, el
  sencillo verificar que
  \begin{equation*}
    \valor{\int_0^1\int_{x^3}^{\sqrt{x}}
      f(x,y) \,dy\,dx = \int_0^1 \int_{y^{3}}^{y^{1/3}} f(x,y) \,dx\,dy}.
  \end{equation*}

Para la c) hace falta calcular el valor de $y=\sqrt{2ax-x^2}$ cuando
$x=a$, que da $y=a$. También hay que ser cuidadoso, pues al despejar
la $x$ en
\begin{equation*}
  y = \sqrt{2ax-x^2}
\end{equation*}
salen dos soluciones posibles
\begin{equation*}
  x = a - \sqrt{a  - y},\, x = \sqrt{a  - y} + a
\end{equation*}
y la que corresponde a la integral pedida es la primera (¿por
qué?).
Teniendo esto en cuenta,
\begin{equation*}
  \valor{\int_0^a \int_0^{\sqrt{2ax-x^2}} f(x,y)\, dy\,dx = \int_0^a
    \int_{{a}-\sqrt{a^2-y^2}}^a f(x,y)\,dx\,dy}.
\end{equation*}

La d) es la mitad superior del círculo de radio $1$ centrado en el
origen y requiere utilizar las dos raíces
\begin{equation*}
  x = -\sqrt{1-y^2},\,x=+\sqrt{1-y^2},
\end{equation*}
con lo que queda
\begin{equation*}
  \valor{ \int_{-1}^1\int_0^{\sqrt{1-x^2}} f(x,y) \, dy\,dx =
    \int_0^1\int_{-\sqrt{1-y^2}}^{+\sqrt{1-y^2}}f(x,y)\,dx\,dy}.
\end{equation*}

La e) y la f) se dejan sin resolver.
\end{solution}


\begin{exercise}[Ib\'id.]
  Calcular las integrales siguientes, utilizando coordenadas polares:
  \begin{equation*}
    \begin{array}{*2{>{\displaystyle}l}}
       \mathrm{a}) \int_0^a\int_0^{\sqrt{a^2-x^2}} \sqrt{a^2-x^2-y^2}\, dydx &
       \mathrm{b}) \int_0^a\int_0^{\sqrt{a^2-y^2}} (x^2+y^2)\,dxdy\\[1em]
       \mathrm{c}) \int_0^1\int_0^1e^{-(x^2+y^2)}\,dydx &
       \mathrm{d}) \int_0^{2a}\int_0^{\sqrt{2ax-x^2}}\,dydx
    \end{array}
  \end{equation*}
\end{exercise}
\begin{solution}
  El cambio a polares es
  \begin{equation*}
    \phi \equiv
    \left\{
      \begin{array}{l}
        x = r \cos \theta\\
        y = r \sen \theta
      \end{array}
    \right\},\,
    \abs{J(\phi)}=r
  \end{equation*}
  y cada caso requerirá calcular los límites para $\theta$ y $r$,
  dependiendo del conjunto de integración.

  La a) (dibújese el conjunto) corresponde al cuadrante de
  circunferencia de radio $a$ desde el ángulo $0$ hasta $\pi/2$. Así
  pues, el conjunto de integración en polares es $r\in[0,a],
  \theta\in[0,\pi/2]$. Puesto que $x^2+y^2=r^2$, la integral queda
  \begin{equation*}
    \valor{I_{{a}} = \int_0^{\pi/2} \int_0^{a} \sqrt{a^2-r^2} r \,dr\,d\theta
    = \frac{2\pi a^3}{3}}.
  \end{equation*}

  La b) tiene como conjunto de integración el mismo (pero nótese que
  está parametrizada como $y\in[0,a]$, $x\in[0,\sqrt{a-y^2}]$). Así
  que
  \begin{equation*}
    \valor{I_b = \int_0^{2\pi}\int_0^a r^2 r\, dr\,d\theta = \frac{\pi
      a^4}{2} }
  \end{equation*}

  La c) tiene como conjunto de integración el cuadrado $[0,1]\times
  [0,1]$; para calcular la parametrización en polares, se resuelven
  las ecuaciones correspondientes para la $x$:
  \begin{equation*}
    1 = r\cos \theta \Rightarrow r=\frac{1}{\cos \theta}
  \end{equation*}
  y para la $y$
  \begin{equation*}
    1 = r\sen \theta \Rightarrow r=\frac{1}{\sen \theta}.
  \end{equation*}
  El ángulo varía entre $0$ y $\pi/2$, pero el límite de la $r$
  depende de si $\theta\leq \pi/4$ ó $\theta \geq \pi/4$. Por tanto,
  dividiendo el cuadrado $X$ en dos partes,
  queda
  \begin{equation*}
    X \equiv \theta\in[0,\pi/4], r\in [0,\frac{1}{\cos\theta}]\cup
    \theta \in[\pi/4,\pi/2], r\in[0, \frac{1}{\sen\theta}].
  \end{equation*}
  Por tanto,
  \begin{equation*}
    I_c = \int_0^{\pi/4}\int_0^{1/\cos\theta} e^{-r^2} r\,dr\,d\theta +
    \int_{{\pi/4}}^{\pi/2}\int_0^{1/\sen \theta} e^{-r^2} r\,dr\,d\theta
  \end{equation*}
  que queda (no se puede simplificar más)
  \begin{equation*}
    \valor{I_c =
    \int_0^{\pi/4}\left(\frac{1}{2}-\frac{e^{-1/\cos^2(\theta)}}{2}\right)\,d\theta
   +
   \int_{\pi/4}^{\pi/2}\left(\frac{1}{2}-\frac{e^{-1/\sen^2(\theta)}}{2}\right)\,d\theta}.
 \end{equation*}
 (En este ejercicio hay una cuestión de simetría que simplificaría un
 poco la solución. ¿Cuál?).

 Finalmente, la integral d) corresponde a una semicircunferencia de radio
 $a$ centrada en $(a,0)$ (¿cómo puede saberse esto?),
 y como la función integrando es $1$, solo se trata de
 calcular su área (no hace falta ningún cambio a polares).
 \begin{equation*}
   \valor{I_d = \frac{\pi a^2}{2}}.
 \end{equation*}
  
\end{solution}

  
\begin{exercise}[Piskunov p\'ags. 770-1, como los siguientes]
  Calcular el \'area de la figura limitada por la par\'abola $y=x^2$ y
  la recta $y=x$.
\end{exercise}
\begin{solution}
  En estos problemas se han de calcular los puntos de corte de las dos
  figuras y estudiar cuál queda ``a la izquierda'' ó ``debajo'' de la
  otra, para que los límites de integración sean correctos.

  En este caso, se igualan las dos
  funciones:
  \begin{equation*}
    x^2 = x, \Rightarrow x = 0, 1
  \end{equation*}
  y los puntos de corte son $(0,0)$ y $(1,1)$. Puesto que las
  funciones son continuas, si una de ellas está debajo de la otra en
  un punto intermedio, lo está en todos los puntos del intervalo. En
  concreto, para $x=1/2$:
  \begin{equation*}
    x^2 = \left(\frac{1}{2}\right)^2 = \frac{1}{4} < \frac{1}{2} = x,
  \end{equation*}
  es decir, $x^2<x$ en todo el intervalo $[0,1]$. Por tanto, la
  gráfica de $y=x^2$ está por debajo de la $y=x$ para $x\in[0,1]$. Es
  decir, el conjunto cuyo área se pide es
  \begin{equation*}
    x\in[0,1],\,y\in[x^2,x].
  \end{equation*}
  Cuya área es
  \begin{equation*}
    \valor{A = \int_0^1 \int_{x^2}^x 1\,dy\,dx = \int_0^1
      x - x^{2}\,dx = \frac{1}{2} - \frac{1}{3} = \frac{1}{6}}.
  \end{equation*}
\end{solution}

\begin{exercise}\label{exer:knot1}
  Calcular el \'area de un lazo de la curva $\rho=a\sen 2\theta$.
\end{exercise}
\begin{solution}
  En este problema se describe el conjunto por su borde. Habrá que
  estudiar la curva (y lo que significa un ``lazo'') para saber cuáles
  son los límites de integración, etc. Llamemos $X$ al conjunto cuya
  área se pide calcular. Por definición
  \begin{equation*}
    A(X) = \int_X 1 \,dx\,dy
  \end{equation*}
  (el área se define en coordenadas cartesianas). El borde del
  conjunto se da en polares, así que lo lógico será hacer el cambio a
  polares. Pero antes, dibújese $X$, como en la Figura
  \ref{fig:knot1}.
  \begin{figure}[h!]
    \centering
      \begin{tikzpicture}[baseline]
        \draw (-2.7, 0) -- (2.7,0);
        \draw (0,-2.7) -- (0,2.7);
        \draw[pattern=horizontal lines,
        domain=0:1.575,samples=180,parametric,draw=blue, line
        width=2pt] plot function
        {2.5*sin(2*t)*cos(t), 2.5*sin(2*t)*sin(t)};
        \draw[domain=1.575:7.853,samples=180,parametric] plot function
        {2.5*sin(2*t)*cos(t), 2.5*sin(2*t)*sin(t)};
        \draw[dashed, red, line width=2pt] (0,0) -- (2.7,0)
        node[black, anchor=south] {$\theta=0$};
        \draw[dashed, red, line width=2pt] (0,0) -- (0,2.7)
        node[anchor = west, black]
        {$\theta = \pi/2$};
      \end{tikzpicture}
\caption{La curva del ejercicio \ref{exer:knot1} y los límites de
  integración del ángulo para un solo pétalo.}
\label{fig:knot1}
\end{figure}
  Se observa que los límites de integración comprenden el ángulo
  $\theta$ desde $0$ hasta $2\pi$ y que para cada ángulo, el radio va
  desde $0$ hasta la ecuación de la curva $r=a\sen 2\theta$.

  Para conocer los límites de integración del ángulo, puede procederse
  así. La ecuación
  \begin{equation*}
    \rho = a\sen 2\theta
  \end{equation*}
  tiene soluciones del tipo $\rho=0$. Se busca un intervalo en el que
  $\rho$ comience siendo $0$, se haga positivo y vuelva a ser $0$. Los
  valores en que $\rho$ es $0$ son
  \begin{equation*}
    \sen 2\theta = 0 \Rightarrow \theta = 0, \pm\pi/2,\dots, \pm\pi/2
  \end{equation*}
  de manera que, por ejemplo, $\theta\in[0,\pi/2]$ cumple los
  requisitos, pues $\rho(0)=0$, $\rho(\pi/2)=0$ y $\rho(\theta)>0$
  para $\theta\in(0,\pi/2)$.

  Finalmente, se puede ya pasar a polares:
  \begin{equation*}
    A(X) = \int_0^{\pi/2}\int_0^{a\sen2\theta}1\cdot r\,dr\,d\theta
  \end{equation*}
  es decir
  \begin{equation*}
    \valor{A(X)=\frac{\pi a^{2}}{8}}.
  \end{equation*}
\end{solution}


\begin{exercise}\label{exer:lemniscata1}
  Calcular el \'area limitada por la lemniscata $\rho^2=a^2\cos
  2\theta$.
\end{exercise}
\begin{solution}
  Como antes, trazamos el dibujo primero (téngase en cuenta que
  \emph{los radios son exclusivamente positivos}):
  \begin{equation*}
    \rho = a\sqrt{\cos 2\theta}
  \end{equation*}
  donde la raíz cuadrada es la positiva. Se tiene
  \begin{equation*}
    \cos 2\theta =0 \Rightarrow \theta = \pm \frac{\pi}{4}, \pm
    \frac{3\pi}{4}, \dots
  \end{equation*}
  Considerando una sola vuelta $\theta\in[0,2\pi]$, esto quiere decir
  que $\rho$ es positivo solo para $\theta\in[0,\pi/4]$, $\theta \in
  [3\pi/4, 5\pi/4]$, $\theta\in[7\pi/4, 2\pi]$. Es patente que la
  figura es simétrica respecto del eje $OY$, así que el área es dos
  veces el área del pétalo derecho o del izquierdo (véase la Figura
  \ref{fig:lemniscata1}). 
  \begin{figure}[h!]
    \centering
      \begin{tikzpicture}[baseline]
        \draw (-2.7, 0) -- (2.7,0);
        \draw (0,-2.7) -- (0,2.7);
        \draw[pattern=horizontal lines,
        domain=0:1.575,samples=300,parametric,draw=blue, line
        width=2pt] plot function
        {2.5*sqrt(cos(2*t))*cos(t), 2.5*sqrt(cos(2*t))*sin(t)};
        \draw[pattern=horizontal lines,
        domain=0:1.575,samples=300,parametric,draw=blue, line
        width=2pt] plot function
        {2.5*sqrt(cos(2*t))*cos(t), -2.5*sqrt(cos(2*t))*sin(t)};
        \draw[domain=1.5:3.1415,samples=300,parametric] plot function
        {2.5*sqrt(cos(2*t))*cos(t), 2.5*sqrt(cos(2*t))*sin(t)};
        \draw[domain=1.5:3.1415,samples=300,parametric] plot function
        {2.5*sqrt(cos(2*t))*cos(t), -2.5*sqrt(cos(2*t))*sin(t)};
        \draw[dashed, red, line width=2pt] (0,0) -- (2.3,-2.3)
        node[black, anchor=west] {$\theta=-pi/4$};
        \draw[dashed, red, line width=2pt] (0,0) -- (2.3,2.3)
        node[anchor = west, black]
        {$\theta = \pi/4$};
      \end{tikzpicture}
\caption{La curva del ejercicio \ref{exer:lemniscata1} y los límites de
  integración del ángulo para un solo pétalo.}
\label{fig:lemniscata1}
\end{figure}
  Rotando el ángulo $-\pi/4$ y teniendo llamando $X$ al
  conjunto total, se tiene que (nótese la $r$ en el integrando, que
  proviene del jacobiano):
  \begin{equation*}
    A(X) = 2\int_{-\pi/4}^{\pi/4} \int_0^{a\sqrt{\cos 2\theta}} r\,dr\,d\theta
  \end{equation*}
  por lo que
  \begin{equation*}
    \valor{A(X)=a^{2}}.
  \end{equation*}
\end{solution}


\begin{exercise}
  Plantear el cálculo del \'area de un lazo de la curva dada por la ecuaci\'on
  \begin{equation*}
    \left(
     \frac{x^4}{a^2}+ \frac{y^4}{b^2}
    \right)^{2} = \frac{2xy}{c^2} 
  \end{equation*}
  donde $a,b,c$ son n\'umeros reales positivos.
\end{exercise}
\begin{solution}
  Habrá que intentar reescribir estas ecuaciones de alguna
  manera. Como son casi simétricas en $x$ y en $y$, salvo los
  denominadores $a^2$ y $b^2$, se pude intentar realizar el cambio
  \begin{equation*}
    \phi \equiv
    \left\{
      \begin{array}{l}
        x = \sqrt{a}r\cos \theta\\
        y = \sqrt{b}r\sen \theta
      \end{array}
      \right\}\, \abs{J(\phi)} = \sqrt{ab}r
    \end{equation*}
    con lo que la ecuación implícita queda
    \begin{equation*}
      \left(r^4\cos^4\theta + r^4\sen^4\theta\right)^2 =
        \frac{2}{c^2}\sqrt{ab}r^2\cos \theta \sen\theta =
        \frac{\sqrt{ab}}{c^2}r^{2}\sen 2\theta
    \end{equation*}
    es decir,
    \begin{equation*}
      r^8\left(\cos^4\theta + \sen^4\theta\right)^{2} =
      \frac{\sqrt{ab}}{c^2}r^2\sen 2\theta
    \end{equation*}
    que, simplificando da
    \begin{equation*}
      r^6\left(\cos^4\theta + \sen^4\theta\right)^2 =
      \frac{\sqrt{ab}}{c^2} \sen 2\theta.
    \end{equation*}
    Se despeja $r$ en función de $\theta$:
    \begin{equation*}
      r(\theta) = k\frac{\sen^{1/6} 2\theta}{(\cos^4\theta + \sen^4\theta)^{1/3}}
    \end{equation*}
    donde $k$ es un número positivo (que depende de $a,b$ y $c$). Lo
    importante es saber en qué región angular es $r>0$. Como el
    denominador es siempre positivo y no nulo (¿por qué?), solo hay
    que preocuparse del numerador:
    \begin{equation*}
      \sen 2\theta = 0 \Rightarrow \theta = 0,\pm \pi/2, \pm \pi,\dots
    \end{equation*}
    Esos son los valores en que puede cambiar de signo el
    numerador. Ahora bien,
    \begin{equation*}
      \theta \in [\pi/2, \pi] \Rightarrow \sin 2\theta < 0,
    \end{equation*}
    por lo que en esa región no hay función, mientras que sí la hay en
    $\theta \in [\pi, 3/2\pi]$ y no la hay en $\theta\in[3/2\pi,
    2\pi]$. Como la curva es simétrica respecto del origen, el área
    total será (teniendo en cuenta el Jacobiano)
    \begin{equation*}
      \valor{A(X) = \int_0^{\pi/2}\int_0^{r(\theta)} \sqrt{ab} r \,dr\,d\theta},
    \end{equation*}
    con $r(\theta)$ la expresión que quedó arriba.
\end{solution}

\begin{exercise}
  Calcular los volúmenes limitados por las siguientes familias de
  superficies: 
  \begin{enumerate}
  \item $z=0,\,x^2+y^2=1,\,x+y+z=3$,
  \item $(x-1)^2+(y-1)^2=1,\,xy=z,\,z=0$,
  \item $x^2+y^2-2ax=0,\,x^2+y^2=z^2$,
  \item $y=x^2, \, x=y^2,\,z=0,\, z=12+y-x^2$,
  \item Los planos coordenados, el plano $2x+3y-12=0$ y el cilindro de
    ecuación
    $z= y^{2}/2$,
  \item Los cilindros $x^2+y^2=a^2$ y $x^2+z^2=a^2$.
  \item $az=x^2+y^2, \, z=0,\, x^2+y^2=2ax$,
  \item $x^2+y^2+z^2=a^2,\, x^2+y^2=R^2$ para $a>R$.
  \end{enumerate}
\end{exercise}
\begin{solution}
  Trataremos de hacerlos sin representaciones gráficas ni
  razonamientos puramente geométricos, sino ``llevados'' por las
  igualdades y desigualdades.
  \begin{enumerate}
  \item (Se percibe fácilmente que se trata de un plano: $z=0$; un
    cilindro perpendicular a dicho plano: $x^2+y^2=1$ y otro plano
    oblicuo: $x+y+z=3$).

    La superficie $x^2+y^2=1$ divide el espacio en dos partes:
    $x^2+y^2<1$ y $x^2+y^2>1$. Resulta que la parte $x^2+y^2>1$ contiene
    puntos del plano $x+y+z=3$ a alturas arbitrarias, así que el
    volumen aquí contenido no está acotado. Por tanto, solo puede
    tratarse del volumen contenido en $x^2+y^2<1$. Es decir, que el
    conjunto $X$ está contenido en $x^2+y^2<1$. Por tanto, se pueden
    utilizar coordenadas cilíndricas:
    \begin{equation*}
      \varphi \equiv
      \left\{
        \begin{array}{l}
          x = r \cos \theta\\
          y = r \sen \theta\\
          z = z
        \end{array}
      \right.
    \end{equation*}
    y, de momento, considerar $r\in[0,1], \theta\in[0,2\pi]$. Ya se
    verá si hace falta limitar más este conjunto.

    En estas coordenadas, $z$ queda entre $z=0$ y $z=3-r(\cos \theta
    +\sen \theta)$ que es mayor que $0$ siempre (pues $r\in[0,1]$ y
    $\cos\theta + \sen \theta < 2$). Así pues, el conjunto queda
    parametrizado como
    \begin{equation*}
      \varphi \equiv \left\{
        \begin{array}{l}
          x = r\cos \theta\\
          y = r\sen \theta\\
          z = z
        \end{array}
      \right.,\,\,\,r\in[0,1],\,\theta\in[0,2\pi],\,z\in[0,3-r(\cos
      \theta + \sen \theta)].
    \end{equation*}
    El volumen no es más que la integral de $1$ es este conjunto,
    teniendo en cuenta que
    \begin{equation*}
      \abs{J(\varphi)} = r.
    \end{equation*}
    Por tanto
    \begin{equation*}
      \valor{V=\int_0^1 \int_0^{2\pi}
        \int_0^{3-r(\cos \theta+\sen\theta)} 1\cdot
        r\,dz\,d\theta\,dr = 3\pi}.
    \end{equation*}
    \item En este caso, se tiene el plano $z=0$ y un cilindro paralelo
      al eje $OZ$ (es
      decir, una superficie que no depende de la variable $z$); como
      en el caso anterior, la parte $(x-1)^2+(y-1)^{2}>1$ contiene
      puntos con coordenadas $z$ arbitrarias, así que no puede ser esa
      parte. Por tanto, el volumen está contenido en
      $(x-1)^2+(y-1)^{2}<1$ y se pueden utilizar las variables
      \begin{equation*}
        \varphi \equiv
        \left\{
          \begin{array}{l}
            x-1 = r\cos \theta\\
            y-1= r\sen \theta\\
            z = z
          \end{array}
        \right.
      \end{equation*}
      con, de momento, $r\in[0,1]$ y $\theta\in[0,2\pi]$.

      Si se toma cualquier $r, \theta$, se obtiene, en la
      superficie $xy=z$ que $z=r^2\cos\theta\sen\theta
      +r(\sen\theta + \cos \theta)+1$. Se sabe que este valor es mayor
      que $0$, pues es $z=xy$ con $x>0, y>0$ (¿por qué?), así que el
      cuerpo es
      \begin{equation*}
        \varphi \equiv
        \left\{
          \begin{array}{l}
            x = 1 + r\cos \theta\\
            y = 1 + r\sen \theta\\
            z = z
          \end{array}
        \right.,\,r\in[0,1]\,\theta\in[0,2\pi],z\in[0,Z(r,\theta)],
      \end{equation*}
      donde $Z(r,\theta)=r^2\cos\theta\sen\theta
      +r(\sen\theta + \cos \theta)+1$. Así pues (una vez más
      $\abs{J(\varphi)}=r$):
      \begin{equation*}
        \valor{V = \int_0^1 \int_0^{2\pi} \int_0^{Z(r,\theta)}
          1\cdot r\,dz\,d\theta\,dr = \pi.}
      \end{equation*}
    \item Seguimos con un cilindro paralelo al eje $OZ$, dado en este
      caso por $x^2+y^2-2ax=0$. Completando cuadrados, esta ecuación es
      la misma que $(x-a)^2+y^2=a^2$, con la que se razona exactamente
      igual que en los dos volúmenes anteriores. Así que el volumen
      está contenido en $(x-a)^2+y^2<a^2$, que puede ponerse
      \begin{equation*}
        \varphi \equiv
        \left\{
          \begin{array}{l}
            x = a + ar\cos \theta\\
            y = ar\sen \theta\\
            z = z
          \end{array}
        \right.
      \end{equation*}
      para, de momento, $r\in[0,a]$ y $\theta\in[0,2\pi]$.

      Sustituyendo en la ecuación $x^2+y^2=z^2$, se obtiene
      \begin{equation*}
        z^2 = 2ax,
      \end{equation*}
      que (puesto que $x>0$ en toda la región de arriba), da dos
      soluciones,
      \begin{equation*}
      z=\pm \sqrt{2ax} = \pm a\sqrt{2(1+r\cos\theta)}.
    \end{equation*}
    Es decir, teniendo todo en cuenta, el conjunto puede parametrizarse
    como
    \begin{equation*}
      \varphi\equiv
      \left\{
        \begin{array}{l}
          x = a(1+r\cos \theta)\\
          y = ar\sen \theta\\
          z = z
        \end{array}
      \right.,\,r\in[0,a],\,\theta\in[0,2\pi],z\in[-Z(r,\theta),
      Z(r,\theta)],
    \end{equation*}
    para $Z(r,\theta)=a \sqrt{2(1+r\cos\theta)}$.
    El volumen de este conjunto es (nuevamente $\abs{J(\varphi)} = ar$)
    \begin{equation*}
      \valor{\int_0^a \int_0^{2\pi}
        \int_{-Z(r,\theta)}^{Z(r,\theta)} 1 \cdot
        ar\,dz\,d\theta\,dr}
    \end{equation*}
    que parece no ser fácilmente integrable.

    Sin embargo, si planteamos la integral en cartesianas, tenemos que
    el conjunto es
    \begin{equation*}
      x\in[0,2a],\, y\in[-\sqrt{a^2-(x-a)^2},\sqrt{a^2-(x-a)^2}],\,
      z\in[0, 2ax],
    \end{equation*}
    por lol que el volumen es
    \begin{equation*}
      \valor{V= \int_0^{2a}
        \int_{-\sqrt{a^2-(x-a)^2}}^{\sqrt{a^2-(x-a)^2}}
        \int_0^{2ax}1\,dz\,dy\,dx = 2\pi a^4}.
    \end{equation*}
    Así que este es un ejemplo de integral que es fácil de calcular en
    cartesianas y muy difícil en cilíndricas, pese a que el conjunto
    de integración tiene ``forma cilíndrica.''
    \item Las superficies $y=x^2$ y $x=y^2$ se cortan para $x=0,y=0$ y
      para $x=1,y=1$, así que los límites de integración de $x$ e $y$
      están ambos entre $0$ y $1$. Puede ponerse
      \begin{equation*}
        x\in[0,1],\, y\in[x^2,\sqrt{x}].
      \end{equation*}
      Nótese (importante) que, para $x\in[0,1]$, el cuadrado $x^2$ es
      \emph{más pequeño} que la raíz cuadrada $\sqrt{x}$.
      
      Ahora se nos dice que $z$ está entre $0$ y $12+y-x^2$. Este
      segundo valor es positivo (pues $y-x^2$ es mayor que $-12$) en
      todo el dominio de las $x$ e $y$, así que el conjunto es
      \begin{equation*}
        x\in[0,1],\, y\in[x^2,\sqrt{x}],\,z\in[0,12-y+x^2]
      \end{equation*}
      y su volumen es
      \begin{equation*}
        \valor{V=\int_0^1 \int_{x^2}^{\sqrt{x}} \int_0^{12-y+x^2}
          1\,dz\,dy\,dx = \frac{551}{140}}.
      \end{equation*}
      \item Los planos coordenados son $x=0$, $y=0$ y $z=0$. El
        cilindro $z=y^2/2$ tiene coordenadas $z>0$, así que ya sabemos
        que los valores de $z$ están en $[0,y^2/2]$ (o en un intervalo
        incluido en este, claro).

        El plano $2x+3y-12=0$ es paralelo al eje $OZ$. Si $x<0$
        entonces los valores de $y$ no están acotados en este
        plano. Si $y<0$ tampoco. Así que el volumen ha de estar en el
        octante principal $x>0, y>0, z>0$ (el $z>0$ viene del párrafo
        anterior).

        Un punto del plano $2x+3y-12=0$ con $x>0$ requiere que
        $y=(12-2x)/3$. Esto es positivo siempre y cuando $x<6$. Así
        que $x\in[0,6]$ (o algo más pequeño). Para estos valores de
        $x$, si se toma cualquier $y\in[0,(12-2x)/3]$ entocnes
        claramente hay un $z>0$ tal que $z=y^2/2$. Por tanto, podemos
        afirmar ya que los límites de integración son
        \begin{equation*}
          x\in[0,6], \, y\in[0,\frac{12-2x}{3}],\, z\in[0,\frac{y^2}{2}].
        \end{equation*}
        Con estos datos
        \begin{equation*}
          \valor{V = \int_0^6 \int_0^{(12-2x)/3} \int_0^{y^2/2}
            1\,dz\,dy\,dx = 16}.
        \end{equation*}
      \item En este caso, como en los anteriores, podemos afirmar
          que el volumen $X$ está contenido en las zonas
          $x^2+y^2 \leq a^2$ y $x^2+z^2\leq a^2$. De la primera
          condición, estamos seguros de que el siguiente conjunto
          incluye a $X$:
          \begin{equation}\label{eq:dos-cilindros-inters-1}
            \varphi \equiv
            \left\{
              \begin{array}{l}
                x = r\cos \theta\\
                y = r\sen \theta\\
                z = z
              \end{array}
            \right.,\,r\in[0,a],\,\theta\in[0,2\pi].
          \end{equation}
          Ahora se ha de estudiar de qué manera influye el otro
          conjunto en los límites de $X$.

          Tomando un par cualquiera $(x,y)$, la segunda condición
          impone que
          \begin{equation*}
            x^2+z^2\leq a^2,
          \end{equation*}
          es decir,
          \begin{equation*}
            z^2\leq a^2 - x^2 \Longrightarrow
            z\in[-\sqrt{a^2-x^2},\sqrt{a^2-x^2}].
          \end{equation*}
          Como $a^2\geq x^2$ en todo el conjunto dado por las
          condiciones \eqref{eq:dos-cilindros-inters-1}, se concluye
          que el conjunto $X$ se puede parametrizar como:
          \begin{equation*}
            \varphi \equiv
            \left\{
              \begin{array}{l}
                x = ar\cos \theta\\
                y = ar\sen \theta\\
                z = z
              \end{array}
            \right.,\,r\in[0,a],\,\theta\in[0,2\pi],z\in[-Z(r,\theta)],
            Z(r,\theta)],
          \end{equation*}
          donde $Z(r,\theta)=\sqrt{a^2-x^2}=a
          \sqrt{1-r\cos^2\theta}$. Como conclusión, y teniendo otra vez
          en cuenta que $\abs{J(\varphi)}=ar$,
          \begin{equation*}
            \valor{V= \int_0^a \int_0^{2\pi}
              \int_{-a\sqrt{1-r^{2}\cos^{2}\theta}}^{a
                \sqrt{1-r^{2}\cos^{2}\theta}}1\cdot
              ar\,dz\,d\theta\,dr}.
          \end{equation*}
          Esta integral es también demasiado complicada (además
          requiere mucho cuidado calcularla bien) y es otro
          ejemplo de que puede ocurrir que una integral que parece
          preparada para calcularse en polares se resuelva más
          fácilmente en cartesianas. En coordenadas $(x,y,z)$ el
          conjunto es
          \begin{equation*}
            x\in[-a,a],\,y\in[-\sqrt{a^2-x^2},\sqrt{a^2-x^2}],\,
            z\in[-\sqrt{a^2-x^2},\sqrt{a^2-x^2}].
          \end{equation*}
          El volumen es, por tanto
          \begin{equation*}
            \valor{V=\int_{-a}^a
              \int_{-\sqrt{a^2-x^2}}^{\sqrt{a^2-x^2}}
              \int_{-\sqrt{a^2-x^2}}^{\sqrt{a^2-x^2}} 1\,dz\,dy\,dx =
              \frac{8a^3}{3}}. 
          \end{equation*}
        \item (Es el corte de una esfera de radio $a$ con un cilindro
          de radio menor cuyo eje pasa por el centro de la
          esfera). Puesto que $x^2+y^2=R^2$, despejando la $z$ en la
          primera ecuación se obtiene, para los cortes, que
          \begin{equation*}
            z^2 = a^2 -R^2,
          \end{equation*}
          así que $z\in[-\sqrt{a^2-R^2}, \sqrt{a^2-R^2}]$,
          independientemente de $x$ y de $y$. El conjunto $x^2+y^2<R$
          se puede parametrizar como
          \begin{equation*}
            x\in[-R,R],\,y\in[-\sqrt{R^2-x^2}, \sqrt{R^2-x^2}]
          \end{equation*}
          por lo que el volumen no es más que
          \begin{equation*}
            \valor{V = \int_{-R}^R
              \int_{-\sqrt{R^2-x^2}}^{\sqrt{R^2-x^2}}
              \int_{-\sqrt{a^2-R^2}}^{\sqrt{a^2-R^2}} 1\,dz\,dy\,dx =
            2\pi R^{2} \sqrt{a^2-R^2}}.
          \end{equation*}
  \end{enumerate}
\end{solution}

 \begin{exercise}\label{exer:sphere-cone1}
  Calcular el volumen del conjunto limitado por una esfera de radio $R$ con centro
  el orgien de coordenadas y el cono $z^2=x^2+y^2$ para $z>0$.   
\end{exercise}
\begin{solution}
  En la Figura \ref{fig:sphere-cone1} puede verse un elemento que
  genera el conjunto pedido al rotar alrededor del eje $OZ$. Nótese
  que \emph{no es un corte} del conjunto sino ``la mitad de él'' (esto
  se debe a que $\varphi$, el ángulo zenital va solo de $0$ a $\pi$).
    \begin{figure}[h!]
    \centering
      \begin{tikzpicture}[baseline]
        \draw (-2.5, 0) -- (2.5,0);
        \draw (0,-2.5) -- (0,2.5);
        \draw[blue,line width=2,pattern=horizontal lines] (0,0) --
        (1.414,1.414) arc (45:90:2) -- (0,0);
        \draw[dashed] (0,2) arc (90:405:2);
        \node at (1.3,2.1) {$\rho=R$};
        \node[anchor=west] at (0.7,0.5) {$\varphi = \pi/4$};
        \node[anchor=east] at (0,1) {$\varphi = 0$};
      \end{tikzpicture}
\caption{El conjunto del Ejercicio \ref{exer:sphere-cone1} es la
  rotación alrededor del eje $OZ$ (es decir,
  $\theta\in[0,2\pi]$) del conjunto rayado. Nótese cómo el dibujo es
  ``la mitad'' del
corte con un plano transversal.}
\label{fig:sphere-cone1}
\end{figure}
De la figura puede deducirse que, si se utilizan coordenadas esféricas
\begin{equation*}
  \varphi \equiv
  \left\{
    \begin{array}{l}
      x = r\sen\varphi\cos\theta\\
      y = r\sen\varphi\sen\theta\\
      z = r\cos\varphi
    \end{array}
    \right\},\,
    \abs{J(\varphi)}=r^2\sen\varphi,
  \end{equation*}
  el conjunto es fácil de parametrizar:
  \begin{equation*}
    \varphi\in[0,\pi/4], \theta\in[0,2\pi], r\in[0,R].
  \end{equation*}
  Así pues, si $X$ es el conjunto, como
  \begin{equation*}
    V = \int_X 1 \,dx\,dy\,dz,
  \end{equation*}
  el paso a esféricas da
  \begin{equation*}
    \valor{V = \int_0^{2\pi}\int_0^{\pi/4}\int_0^R
    r^2\sen \varphi\,dr\,d\varphi\,d\theta = \frac{2-\sqrt{2}}{3}\pi R^3}.
  \end{equation*}
\end{solution}


 \begin{exercise}
   Calcular la masa del conjunto del ejercicio anterior si la densidad es proporcional
   a la altura.
 \end{exercise}
 \begin{solution}
   En lugar de integrar la función $1$  en las coordenadas $(x,y,z)$
   (para calcular el volumen), se ha de integrar la función $kz$ ($k$
   es la constante de proporcionalidad). Así pues
   \begin{equation*}
     M=\int_X kz\,dx\,dy\,dz
   \end{equation*}
   que, cambiando a coordenadas esféricas queda
   \begin{equation*}
     \valor{M = \int_0^{2\pi}\int_0^{\pi/4}\int_0^R
    r\cos\varphi r^2\sen \varphi\,dr\,d\varphi\,d\theta = \frac{\pi R^4}{\sqrt{8}}}.
   \end{equation*}
 \end{solution}

 \begin{exercise}\label{exer:two-spheres1}
   Calcular el volumen del s\'olido limitado por dos esferas de radio
   $R$, una con centro en el borde de la otra.
 \end{exercise}
 \begin{solution}
   Coloquemos una esfera en $(0,0,0)$ y la otra en $(0,0,R)$.
   Un esquema del corte de este conjunto por el plano $x=0$ puede
   verse en la Figura \ref{fig:two-spheres1}.
    \begin{figure}[h!]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[baseline]
        \draw (-2, 0) -- (2,0);
        \draw (0,-2) -- (0,3.5);
        \draw[line width=2pt, blue] (-1.3,0.75) arc (150:390:1.5);
        \draw[line width=2pt, blue] (1.3,0.75) arc (-30:210:1.5);
        \draw[line width=2pt, green!40!black, pattern=horizontal lines]
        (0,0.75) -- (0,1.5) arc (90:30:1.5)  -- (0,0.75);
        \draw[dashed] (0,0) arc(270:210:1.5) arc (150:90:1.5);
        \draw[dashed] (0,0) arc(270:360:1.5);
        \draw[line width=2, red, dashed] (0,0) -- (0,2) node[black,
        anchor = west]
        {$\varphi = 0$};
        \draw[line width=2, red, dashed] (0,0) -- (2.4, 1.3) node[black,
        anchor = west]
        {$\varphi = \pi/3$};
        \draw[line width=2, black] (0, 0) -- (0.5,0.75);
        \draw[<-] (0.4, 0.37) -- (1.6, 0.37);
        \node[black, anchor =north] at(3.4,0.7) {$r(\varphi) = \sqrt{3}/2
          R \cos \varphi$};
        \draw (0,0) -- (1.3,-0.75) node[anchor=west] {$R$};
      \end{tikzpicture} 
\caption{El conjunto del Ejercicio \ref{exer:two-spheres1} está
  marcado con el borde azul. El ejercicio está resuelto restando al
  volumen de las dos esferas el doble del volumen de la rotación alrededor del
  eje $OZ$ del conjunto rayado.}
\label{fig:two-spheres1}
\end{figure}
  El conjunto (que llamaremos $X$) es la unión de dos esferas a la que
  se quita la intersección. Como puede verse en la Figura
  \ref{fig:two-spheres1}, esta intersección es dos veces la rotación
  alrededor del eje $OZ$
  de la parte rayada. Si calculamos el volumen de esta parte, podemos
  solucionar fácilmente el problema.

  Para parametrizar la intersección, observando la Figura
  \ref{fig:two-spheres1}, se constata que $\theta \in[0,2\pi]$ 
  , que $\varphi \in[0,\pi/3]$ (¿por qué es obvio que el límite superior
  de $\varphi$ es $\pi/3$?) y, finalmente, el radio $r$ depende de
  $\varphi$. Un sencillo argumento de trigonometría (que el alumno
  debería realizar) muestra que $r\in[\frac{\sqrt{3}}{2}R\cos \varphi,
  R]$.

  Así pues, si la intersección la denominamos $Y$, se tiene
  \begin{equation*}
    V(Y) = \int_Y 1\,dx\,dy\,dz =
    \int_0^{2\pi}\int_0^{\pi/3}\int_{\frac{\sqrt{3}}{2}R\cos
      \varphi}^R 1\cdot r^2\sen\varphi \,dr\,d\varphi\,d\theta,
  \end{equation*}
  es decir
  \begin{equation*}
    V(Y) = \frac{8-3\sqrt{3}}{24}\pi R^{3}.
  \end{equation*}
  Como el volumen de una de las esferas es $\frac{\pi}{3}R^3$, queda
  \begin{equation*}
    \valor{V(X) = \frac{8+3\sqrt{3}}{24}\pi R^3}.
  \end{equation*}
 \end{solution}

 
 \begin{exercise}
   Calcular el momento de inercia respecto a cualquier eje que pase
   por su centro de una esfera de radio $r$ de densidad constante.
 \end{exercise}
 \begin{solution}
   Puesto que se nos deja elegir el eje, lo colocamos en una de las
   direcciones de los ejes coordenados y el centro de la esfera en el
   origen. Pongamos que el eje es $OZ$, así que la distancia al
   cuadrado del punto
   $(x,y,z)$ a dicho eje es $x^2+y^2$. Por ello
   \begin{equation*}
     I = \int \rho \left(x^2 + y^2\right) \,dx\,dy\,dz.
   \end{equation*}
   Cambiando a esféricas, queda
   \begin{equation*}
     x^2 +y^2 = r^2\sen^2\varphi
   \end{equation*}
   y como el conjunto es la esfera entera,
   \begin{equation*}
     \valor{I = \int \rho \left(x^2 + y^2\right) \,dx\,dy\,dz =
     \int_0^{2\pi}\int_0^{\pi}\int_0^R r^2\sen^2\varphi r^2\sen
     \phi\,dr\,d\varphi\, d\theta = \frac{8}{15}\rho\pi R^{5}}.
 \end{equation*}
 Que tiene las dimensiones adecuadas $ML^2$.
 \end{solution}

 \begin{exercise}
   Calcular el momento de inercia respecto de su eje de un cono
   circular recto de altura $h$
   (ut\'ilicese una ecuaci\'on gen\'erica del cono). Se supone que la
   densidad es constante.
 \end{exercise}
 \begin{solution}
   La ecuación genérica de un cono circular recto con eje en el $OZ$ es
   \begin{equation*}
     x^2 +y^2 = az^2
   \end{equation*}
   (según $a>0$ sea mayor o menor, el cono será más o menos abierto).

   Como hay cierta asimetría entre las variables $x,y$ y la $z$,
   utilizaremos coordenadas cilíndricas:
   \begin{equation*}
     \varphi \equiv
     \left\{
       \begin{array}{l}
         x = r\cos \theta\\
         y = r\sen \theta\\
         z = z
       \end{array}
     \right\},\,
     \abs{J(\varphi)} = r.
   \end{equation*}
   Como la altura es $h$, haremos que $z$ vaya de $-h$ hasta $0$. El
   ángulo $\theta$ da la vuelta entera (es un sólido de rotación)
   mientras que el radio $r$ va desde $0$ hasta el radio del círculo
   correspondiente a altura $-z$:
   \begin{equation*}
     r^2 = az^2, \Rightarrow r\in[0, \sqrt{a}z].
   \end{equation*}

   La distancia al cuadrado del punto $(x,y,z)$ al eje $OZ$ es
   $x^2+y^2$. El momento de inercia pedido (si $X$ es el cono) es
   \begin{equation*}
     I = \int_{X} \rho \left(x^2+y^2\right)\,dx\,dy\,dz
   \end{equation*}
   que, al pasar a cilíndricas queda
   \begin{equation*}
     \valor{I = \int_0^{2\pi}\int_{-h}^0\int_0^{\sqrt{a}z} \rho r^2 \cdot r
     \,dr\,dz\,d\theta = \frac{\rho a^{2}\pi h^5}{10}},
   \end{equation*}
   que tiene las dimensiones adecuadas $ML^2$.
 \end{solution}

 
 \begin{exercise}
   Calc\'ulese el centro de gravedad de un octante de esfera de radio
   $R$ si la densidad es constante.
 \end{exercise}
 \begin{solution}
   Colocando el octante en el primer octante ($x>0,y>0,z>0$), su
   parametrización en esféricas es
   \begin{equation*}
     r \in [0,R],\,\theta\in[0,\pi/2],\,\varphi\in[0,\pi/4].
   \end{equation*}
   Puesto que la densidad es constante, pueden tenerse en cuenta
   aspectos de simetría del conjunto. Está claro que este octante de
   esfera es simétrico respecto de cada plano $x=y$, $x=z$ e
   $y=z$. Esto implica que las coordenadas $C_x, C_{{y}}$ y $C_z$ del
   centro de masas son iguales, de modo que basta con calcular una de
   ellas.

   Como la densidad es constante, la masa $M$ es un octavo de la masa
   de la esfera de misma densidad $\rho$,
   \begin{equation*}
     M = \frac{1}{6}\rho \pi R^3.
   \end{equation*}

   La coordenada $C_z$ es, si $X$ es el conjunto
   \begin{equation*}
     C_z = \int_{X} \rho z  \,dx\,dy\,dz
   \end{equation*}
   y, cambiando a esféricas queda
   \begin{equation*}
     C_z = \frac{1}{M}\int_0^{\pi/2}\int_0^{\pi/4}\int_0^R \rho r\cos \varphi
     r^2\sen\varphi\,dr\,d\varphi\,d\theta = \frac{6}{\rho \pi R^3}
     \frac{\rho \pi R^4}{32},
   \end{equation*}
   en fin
   \begin{equation*}
     \valor{C_x = C_{{y}}=C_z = \frac{3}{16}R},
   \end{equation*}
   que tiene las dimensiones adecuadas $L$ y es ``razonable'' pues
   está en la parte inferior, que tiene más masa que la superior.
 \end{solution}

 \begin{exercise}\label{exer:cone-cylinder1}
   Calc\'ulese el momento de inercia de una pieza troncoc\'onica (un
   cono que une los c\'irculos de radios $R_1>R_2$, que est\'an a
   distancia $h$) a la que se le ha eliminado una parte cil\'indrica
   de radio $s$, en el centro. Se supone que la densidad es
   constante. El eje es el de la propia pieza.
 \end{exercise}
 \begin{solution}
 En la Figura \ref{fig:cone-cylinder1} puede verse un esquema del
 corte del conjunto descrito en el enunciado con el plano $x=0$. Está
 claro que este problema es preferible hacerlo utilizando coordenadas
 cilíndricas.
       \begin{figure}[h!]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[baseline]
        \draw (-2, 0) -- (2,0);
        \draw (0,-0.5) -- (0,4);
        \draw (0,3) -- (1.2,3);
        \draw (1.2,3) -- (1.2,3.2);
        \draw[line width=2,blue,pattern=horizontal lines]
        (0.5,0) node[anchor=north, black] {$s$}
        -- (1.8,0) node[anchor=north, black] {$R_1$}
        -- (1.2,3) node[anchor=south west, black] {$R_2$}
        -- (0.5,3) -- (0.5,0);
        \node[anchor=south east] at(0,3) {$h$};
        \draw[dashed] (-0.5,0) -- (-1.8,0) -- (-1.2,3) -- (-0.5,3) --
        (-0.5,0);
        \draw[<-] (1.75, 0.5) -- (2,0.5) node[anchor=west]
        {$z(r) = \frac{h}{R_2-R_1}(r-R_1)$};
      \end{tikzpicture} 
\caption{Esquema del conjunto del Ejercicio \ref{exer:cone-cylinder1}:
el conjunto es la rotación alrededor del eje $OZ$ del área rayada. La
ecuación $z(r)$ es la de la recta oblicua.}
\label{fig:cone-cylinder1}
\end{figure}
La ecuación de la generatriz del cono como altura en función de
distancia al eje $OZ$ es, como se ve en la Figura \ref{fig:cone-cylinder1},
\begin{equation*}
  z(r) = \frac{h}{R_2-R_1}(r-R_1),
\end{equation*}
donde $r$ es la distancia de las coordenadas cilíndricas. Despejando
$r$ en función de $z$ queda
\begin{equation*}
  r = \frac{R_2-R_1}{h}z + R_1,
\end{equation*}
lo que permite parametrizar el conjunto en cilíndricas como
\begin{equation*}
  \theta\in[0,2\pi],\, z\in[0,h],\, r\in[s, \frac{R_{2}-R_1}{h}z+R_1].
\end{equation*}

Puesto que la distancia al cuadrado de un punto $(x,y,z)$ al eje $OZ$
es $x^2+y^2$, el momento de inercia pedido es
\begin{equation*}
  I = \int_X \rho \left(x^2 + y^2\right)\,dx\,dy\,dz
\end{equation*}
que, cambiando a cilíndricas da
\begin{equation*}
  I = \int_0^{2\pi}\int_0^h\int_s^{z(R_2-R_1)/h+R_1} \rho r^2\cdot
  r\,dr\,dz\,d\theta
\end{equation*}
que, tras echar las cuentas queda
\begin{equation*}
  \valor{I=\frac{\pi h
    }{10}\left(R_1^4+R_1^3R_2+R_1^2R_2^2+R_1R_2^3+R_2^4
      - 5s^4\right)}.
\end{equation*}
que, al menos, tiene las dimensiones adecuadas $L^2$ y es positivo
siempre y cuando $s<R_2$, como en la Figura \ref{fig:cone-cylinder1}.
 \end{solution}
 

 \begin{exercise}
   La temperatura de una esfera met\'alica de radio $R$ es de
   $0^{\circ}\mathrm{C}$ en el
   centro y directamente proporcional al cuadrado de la distancia al
   centro. Calc\'ulese la temperatura media.   
 \end{exercise}
 \begin{solution}
   Primero se precisa el volumen, que es $V=\frac{4}{3}\pi R^3$. La
   temperatura media es
   \begin{equation*}
     \overline{T} = \frac{1}{V} \int_XT(x,y,z)\,dx\,dy\,dz
   \end{equation*}
   si $X$ es la esfera y $T(x,y,z)$ es la temperatura del punto
   $(x,y,z)$. Siendo el conjunto esférico y la función simétrica en
   todas las variables, conviene utilizar el cambio a esféricas. La
   distancia al cuadrado de un punto al centro es $x^2 +y^2 +z^2$, así
que
\begin{equation*}
  T(x,y,z) = k (x^2+y^2+z^2).
\end{equation*}
(compruébese que $T(x,y,z)$ es $0$ en el origen).
La parametrización de la esfera es $r\in[0,R]$, $\varphi\in[0,\pi]$
y $\theta\in[0,2\pi]$, por tanto
\begin{equation*}
  \overline{T} = \frac{1}{V} \int_0^{2\pi}\int_0^{\pi}\int_0^R
  k r^2 \cdot r^2\sen \varphi \,dr \,d\varphi\, d\theta,
\end{equation*}
que da
\begin{equation*}
  \valor{\overline{T} = \frac{3}{4 \pi R^3}\frac{4k}{5}\pi R^5 =
    \frac{3k}{5}R^{2}}. 
\end{equation*}
que tiene la dimensión de la temperatura, pues $k\sim
\ ^{\circ}\mathrm{C} /\mathrm{m}^{2}$. 
 \end{solution}

 
 \begin{exercise}
   Explicar c\'omo se calcular\'ia el centro de masas de una pieza
   formada por tres esferas tangentes, de radios $r_1$, $r_2$ y
   $r_3$, cuyas densidades son constantes $\rho_1$, $\rho_2$ y
   $\rho_3$. Se sabe que los centros est\'an en los puntos $C_1$,
   $C_2$ y $C_3$.
 \end{exercise}
 \begin{solution}
   Como las densidades son constantes y los conjuntos son
   perfectamente simétricos respecto de sus centros respectivos, los
   centros de masas de cada esfera están en su centro: $C_1, C_2$ y
   $C_3$. La masa de cada esfera es $M_i=4/3 \pi r_i^{3}\rho_i$.

   Ahora \emph{el centro de masas de los centros de masas es el centro
   de masas}, así que si $C=(C_x, C_y,C_z)$ es el centro de masas
 pedido, se tiene que
 \begin{equation*}
   \valor{C = \frac{M_1C_{1}+M_2C_2 + M_3C_3}{M_1+M_2+M_3}}.
 \end{equation*}

 Por cierto: da igual que las esferas sean o no tangentes.
 \end{solution}

 
 \begin{exercise}
   ?`Puede calcularse el momento de inercia de un s\'olido r\'igido
   ``raro'' respecto de un eje ``dividi\'endolo en partes m\'as
   sencillas''? ?`Por qu\'e?
 \end{exercise}
 \begin{solution}
   Claramente, \emph{sí} puede hacerse. Si el sólido $X$ está
   compuesto por las partes disjuntas $X_1, X_2,\dots, X_n$, se tiene
   que
   \begin{equation*}
     I = \int_X \rho(x,y,z) d_E^2(x,y,z)\,dx\,dy\,dz
   \end{equation*}
   donde $\rho(x,y,z)$ es la densidad del sólido en el punto $(x,y,z)$
   y $d_E^2(x,y,z)$ es el cuadrado de la distancia del punto $(x,y,z)$
   al eje $E$. Por las propiedades elementales de la integración:
   \begin{equation*}
     \valor{I = \int_{X_1}\rho(x,y,z) d_E^2(x,y,z)\,dx\,dy\,dz + \dots +
     \int_{X_n}\rho(x,y,z) d_E^2(x,y,z)\,dx\,dy\,dz}
   \end{equation*}
   que es la suma de los momentos de cada parte respecto del mismo eje.
 \end{solution}

 
 \begin{exercise}
   Calcular el centro de masas de una semiesfera (una esfera centrada en el
   origen, de radio $R$, cortada por el plano $z=0$) si la densidad es
   directamente proporcional a la distancia al centro. Lo mismo si es
   directamente proporcional a dicha distancia al cuadrado. Comparar los
   resultados para radios menores que uno y para radios mayores que uno.
 \end{exercise}
 \begin{solution}
   En ambos casos la
   parametrización en esféricas es
   \begin{equation*}
     r\in[0,R], \theta\in[0,2\pi], \varphi\in[0,\pi/2].
   \end{equation*}
   Por cuestiones de simetría y porque la función es par
   en las variables $x$ e $y$, resulta que $C_x=C_{{y}}=0$, así que
   solo hay que calcular la coordenada vertical.

   En el primer caso, la masa es (ya se ha hecho el cambio a esféricas)
   \begin{equation*}
     M_1 = \int_0^{2\pi}\int_0^R\int_0^{\pi/2} k r\cdot
     r^2\sen\varphi \,d\varphi\,dr\,d\theta = k\frac{\pi R^4}{2}.
   \end{equation*}

   Ahora la coordenada $C_z^1$ se calcula así:
   \begin{equation*}
     \valor{C_{z}^1 = \frac{1}{M_1} \int_0^{2\pi}\int_0^{\pi/2}\int_0^R k r
     r\sen \varphi \cdot r^2\sen \varphi \,dr\,d\varphi\,d\theta =
     \frac{2}{k \pi R^4}\frac{k \pi^2R^5}{10} = \frac{1}{5}\pi R}.
 \end{equation*}

 La masa de la segunda esfera es
 \begin{equation*}
        M_2 = \int_0^{2\pi}\int_0^R\int_0^{\pi/2} k r^{2}\cdot
     r^2\sen\varphi \,d\varphi\,dr\,d\theta = k\frac{5 \pi R^5}{2}.
   \end{equation*}
   mientras que el centro de masas es
   \begin{equation*}
     \valor{C_{z}^2 = \frac{1}{M_2} \int_0^{2\pi}\int_0^{\pi/2}\int_0^R k
     r^{5} \sen^{2} \varphi \,dr\,d\varphi\,d\theta =
     \frac{5}{2 k \pi R^5}\frac{k \pi^2R^6}{12} = \frac{5}{24}\pi R^2}.
 \end{equation*}
Como se ve, cuando $R<24/25$, el centro de masas
primero está más alto que el segundo, mientras que cuando $R>24/25$,
ocurre lo contrario (la función $x^2$ es menor que $x$ para $x<1$ y
mayor para $x>1$).

 \end{solution}

 \begin{exercise}
   Calcular el centro de masas de una esfera de radio $R$ con densidad
   directamente proporcional a la distancia al centro, a la que se le
   ha quitado una circunferencia conc\'entrica de radio $r<R$.
 \end{exercise}
 \begin{solution}
   No hay nada que hacer en este ejercicio\dots El centro de masas es
   $(0,0,0)$ (el centro de ambas esferas), pues la densidad es par en
   todas las coordenadas.
 \end{solution}


 \begin{exercise}\label{exer:two-cylinders1}
   Calcular el volumen del s\'olido limitado por los cilindros
   circulares rectos de radio $1$ y ejes respectivos $x=y=0$ y $x=1,
   y=0$ desde $z=0$ hasta $z=h$. 
 \end{exercise}
 \begin{solution}
   La planta de este cuerpo puede verse en la Figura
   \ref{fig:two-cyliners1}.
   \begin{figure}[h!]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[baseline]
        \draw (-2.5, 0) -- (2.5,0);
        \draw (0,-2.5) -- (0,2.5);
        \draw[line width=2,blue,pattern=horizontal lines]
        (1,1.71) arc (120:240:2) arc(-60:60:2);
        \node[anchor=south west] at(2,0) {$1$};
        \draw[dashed] (1,1.71) arc (60:300:2) arc (240:480:2);
        \draw[dotted,red,line width=2pt](1,-2) -- (1,2);
        \draw[red,pattern=north east lines,draw=none] (1,1.71)  arc
        (60:-60:2) -- (1,1.71);
        \draw[<-] (2,0.7) -- (2.5,0.7) node[anchor=west] at(2.4,0.7)
        {$A^{\prime}$};
      \end{tikzpicture} 
\caption{Esquema del conjunto del Ejercicio
  \ref{exer:two-cylinders1}. La línea roja lo separa en dos mitades.}
\label{fig:two-cyliners1}
\end{figure}
Si se tiene en cuenta que \emph{todos los cortes con planos $Z=z$ son
  iguales}, este problema es muy sencillo de resolver utilizando el
Teorema de Fubini: no hay más que calcular el área del elemento
lenticular de la Figura \ref{fig:two-cyliners1} y multiplicar por la
altura, pues si $X$ es el conjunto en cuestión:
\begin{equation*}
  A(X) = \int_0^h A(C)\,dz = h\cdot A(C),
\end{equation*}
pues $A(C)$, el área de dicha figura lenticular es constante.

Para calcular $A(C)$ puede procederse como en el Ejercicio
\ref{exer:two-spheres1} (muy complicado) o simplificar el problema
dándose uno cuenta de que $A(C)$ es dos veces el área $A^{\prime}$ de una de las
mitades que queda a un lado de la línea roja de la Figura
\ref{fig:two-cyliners1}. Ahora bien, $A^{\prime}$ es el área de un
sector circular de radio $1$ y abertura $2\pi/3$ \emph{menos} el área
de un triángulo de base $\sqrt{3}$ y altura $1/2$ (¿por qué?). Así
pues
\begin{equation*}
  A^{\prime} = \frac{\pi}{3} - \frac{\sqrt{3}}{4} = \frac{4\pi - \sqrt{3}}{12}.
\end{equation*}
Por tanto,
\begin{equation*}
  A(C) = \frac{4\pi - \sqrt{3}}{6},
\end{equation*}
y en consecuencia
\begin{equation*}
  \valor{A = \frac{4\pi - \sqrt{3}}{6}h}.
\end{equation*}
\end{solution}

%%% Local Variables:
%%% mode: LaTeX
%%% minor-mode: cdlatex
%%% TeX-master: "ejercicios.ltx"
%%% TeX-engine: xetex
%%% End:
